<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE ETS SYSTEM "http://www.textcreationpartnership.org/docs/code/eebo2prf.xml.dtd">
<ETS>
<TEMPHEAD>
<REVDESCR>
<CHANGE><DATE>8-24-16</DATE><RESPSTMT><NAME>lattaj</NAME><RESP>MURP</RESP></RESPSTMT><ITEM>Added TEMPHEAD, checked ID, and added TYPEs to DIVs in order to validate. Checked for N=""s. Checked for GROUP tags. Proofed title. Checked <SUP>s</SUP>. Reviewed structure; changed DIV3s to DIV2s; added HEAD and first two HEADNOTE P texts; changed contents TABLE to LIST; changed some LGs to Qs; added DATELINE; added several DIV2s; added TAILNOTE and chapter XV DIV2. Checked placement and completeness of PBs; moved a PB. Checked for damage GAPs, #s, @s, --s, and UNCLEARs. Corrected [dollar]s. Checked for &amp;cs with incorrect spacing. Checked for LBs. Checked for startqs and endqs, abq's, oes, qs, Ae's, and Qs. Checked proofsheets and made corrections. Checked italic I / J and U / V. Checked for missing page GAPs. Checked for EPIGRAPHs and ARGUMENTS. Checked CLOSERs, OPENERs, SIGNEDs, SALUTEs, TRAILERs, BYLINEs. Checked decorated initials. Checked FIGUREs. Sample: 2 minutes. Proofing: 0 minutes. Tag review and corrections: 50 minutes. DONE.</ITEM></CHANGE>
</REVDESCR>
</TEMPHEAD>
<EEBO>
<IDG S="marc" R="UM" ID="CME00149">
<STC T="M">149</STC>
<BIBNO T="mec">CME00149</BIBNO>
<VID>CME00149</VID>
</IDG>
<TEXT LANG="enm ger">
<BODY>
<DIV1 TYPE="treatise">
<PB N="6" REF="1"/>
<HEAD>MAPPULA ANGLIAE, VON OSBERN BOKENHAM,</HEAD>
<HEADNOTE><P>(Uebersetzung aus Higden's Polycr. I Cap. 39 ff.)</P></HEADNOTE>
<HEADNOTE><P>MS. Harl. 4011 fol. 144.</P></HEADNOTE>
<HEADNOTE><P>Das MS. ist voll von abbreviationen, unter denen mehrere selten sind, wie <HI REND="italic">w<SUP>c</SUP></HI> und <HI REND="italic">w<SUP>ck</SUP></HI> = <HI REND="italic">wych</HI> oder <HI REND="italic">which, b<SUP>t</SUP> p<SUP>t</SUP></HI> = <HI REND="italic">but put.</HI> Der strich über <HI REND="italic">n</HI> in <HI REND="italic">beforn conteynen iurisdiccioun Romayns</HI> bezeichnet offenbar <HI REND="italic">e, -on</HI> mit strich habe ich jedoch durch -<HI REND="italic">oun</HI> aufgelöst. Þ<SUP>e</SUP>, haþ<SUP>e</SUP> u. ä. habe ich durch þ<HI REND="italic">e,</HI> haþ<HI REND="italic">e</HI> gegeben.</P></HEADNOTE>
<HEAD>Mappula Anglie.</HEAD>
<DIV2 N="1" TYPE="chapter">
<HEAD>(Capitulum I.)</HEAD>
<P>FOr as moche as in the englisch<HI REND="italic">e</HI> boke the which<HI REND="italic">e</HI> y haue co<HI REND="italic">m</HI>piled of lege<HI REND="italic">n</HI>da aurea and of oþ<HI REND="italic">er</HI> famous legendes at the instaunce of my speciall<HI REND="italic">e</HI> frend<HI REND="italic">is</HI> and for edificaciou<HI REND="italic">n</HI> and comfort of all<HI REND="italic">e</HI> tho þ<HI REND="italic">e</HI> which<HI REND="italic">e</HI> shuld reden<HI REND="italic">e</HI> hit or her<HI REND="italic">e</HI> hit, is often<HI REND="italic">e</HI>-tyme in lyvis of seynt<HI REND="italic">is,</HI> Of seynt Cedde, seynt Felix, seynt Edwarde, seynt Oswalde and many oþ<HI REND="italic">er</HI> seynt<HI REND="italic">is</HI> of Englond, mencyou<HI REND="italic">n</HI> made of dyu<HI REND="italic">er</HI>s p<HI REND="italic">ar</HI>tis, plagis, regnis &amp; contreis of this lande Englonde, þe w<SUP>ch</SUP><HI REND="italic"><SUP>e</SUP>,</HI> but if þey be declared, byn<HI REND="italic">e</HI> full<HI REND="italic">e</HI> hard to knowen<HI REND="italic">e:</HI> | Therfor<HI REND="italic">e,</HI> for þe mor<HI REND="italic">e</HI> clerer<HI REND="italic">e</HI> vndirstandyng<HI REND="italic">e</HI> of the seid thyng<HI REND="italic">is</HI> and othur, y haue drawe owt in to englisch<HI REND="italic">e</HI> XV chapturs þe which<HI REND="italic">e</HI> Arnulphus<NOTE N="1" PLACE="foot">l. Ranulphus.</NOTE> Cistrens{is}<NOTE N="2" PLACE="foot">= Cistrens<HI REND="italic">e</HI> oder Cistrens<HI REND="italic">is.</HI></NOTE> in his policronica of this landis descripciou<HI REND="italic">n</HI> writeth<HI REND="italic">e</HI> in the last ende of his furst boke; the w<SUP>ch</SUP> well<HI REND="italic">e</HI> knowen<HI REND="italic">e</HI> &amp; cowde, hit shall<HI REND="italic">e</HI> byn<HI REND="italic">e</HI> easy ynough<HI REND="italic">e</HI> to vnderstande all<HI REND="italic">e</HI> þat is towched þ<HI REND="italic">er</HI>-of in the seyd legende. So than<HI REND="italic">e</HI> this breef<HI REND="italic">e</HI> compendious tretice shall<HI REND="italic">e</HI> conteynen<HI REND="italic">e</HI> XVII Chapptris, countyng<HI REND="italic">e</HI> this p<HI REND="italic">ro</HI>hemye for the furst &amp; the epilog<HI REND="italic">e</HI> excusatory for the last.
<LIST>
<ITEM>The forsaid<HI REND="italic">e</HI> p<HI REND="italic">ro</HI>hemye, co<HI REND="italic">n</HI>teynyng<HI REND="italic">e</HI> brefly þe cawse of this tretis Capitulum pm.</ITEM>
<ITEM>Of the dyu<HI REND="italic">er</HI>site of the namys of this land<HI REND="italic">e</HI> Capitulum II<SUP>m</SUP>.</ITEM>
<ITEM>Of the sight<NOTE N="3" PLACE="foot">= site, situs.</NOTE> of this land &amp; demencions þ<HI REND="italic">er</HI>-of Capitulum III</ITEM>
<ITEM>Of synguler prerogatives of þis land Capitulum IIII</ITEM>
<ITEM>Of the gret &amp; m<HI REND="italic">er</HI>vellous wondurs of this land<HI REND="italic">e</HI> Capitulum V</ITEM>
<ITEM>Of (the) III pryncipall<HI REND="italic">e</HI> partis of this lande Capitulum VI</ITEM>
<ITEM>Of the collaterall Iles of this land<HI REND="italic">e</HI> Capitulum VII</ITEM>
<ITEM>Of the IIII gret kyng<HI REND="italic">is</HI> high<HI REND="italic">e</HI>-weyes of this land<HI REND="italic">e</HI> Capitulum VIII</ITEM>
<ITEM>Of the famowsost fflodes of this lande Capitulum IX</ITEM>
<ITEM>Of the dyu<HI REND="italic">er</HI>sitees of Shires of þis lande Capitulum X</ITEM>
<ITEM>Of the old famows Citees of þis lande Capitulum XI</ITEM>
<ITEM>Of the lawis and hur namys in þis lande Capitulum XII</ITEM>
<ITEM>Of the regnis &amp; þ<HI REND="italic">er</HI> dep<HI REND="italic">ar</HI>ticions in þis lande Capitulum XIII</ITEM>
<ITEM>Of the bischopriches &amp; hur Cees in þis lande Capitulum XIV</ITEM>
<ITEM>Of the which<HI REND="italic">e,</HI> whan<HI REND="italic">e,</HI> &amp; of how many hath byn<HI REND="italic">e</HI> dwellyd þis<NOTE N="4" PLACE="foot">MS in þis.</NOTE> lande Capitulum XV</ITEM>
<ITEM>Of the dwellers tonges, condicions and maners Capitulum XVI</ITEM>
<ITEM>A short epilog<HI REND="italic">e</HI> excusatorie of the Translatours rudenes Capitulum XVII</ITEM>
</LIST></P>
</DIV2>
<DIV2 N="2" TYPE="chapter">
<HEAD>Of the dyu<HI REND="italic">er</HI>sitees of namis of this lande. Capitulum II<SUP>m</SUP>.</HEAD>
<P>Old auctors seyen<HI REND="italic">e</HI> that this yle was clepyd Albyou<HI REND="italic">n,</HI> p<HI REND="italic">er</HI>aventur<HI REND="italic">e</HI> of the white Craggis and Clyffis abowt the see-bankys, þe which apperyn<HI REND="italic">e</HI> ferr<HI REND="italic">e</HI> in the
<PB N="7" REF="2"/>
see to hem<HI REND="italic">e</HI> þat co<HI REND="italic">m</HI>myn<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">er</HI>-toward<HI REND="italic">e.</HI> | This yle Albyou<HI REND="italic">n</HI> was som-tyme clepyd Dyanis yle and furst inhabited &amp; dwellid with<HI REND="italic">e</HI> geauntis<NOTE N="1" PLACE="foot">Zusatz.</NOTE>, tyll<HI REND="italic">e</HI> aftur þe destruc∣ciou<HI REND="italic">n</HI> of Troye þat Brutus w<SUP>t</SUP> his felischipp<HI REND="italic">e</HI> aryved þ<HI REND="italic">er</HI>-in and, the geauntis ou<HI REND="italic">er</HI>∣comen<HI REND="italic">e</HI> &amp; distroyed<HI REND="italic">e</HI><NOTE N="1" PLACE="foot">Zusatz.</NOTE>, Inhabited and aftur his name cleped hit Brytayne. And so hyt co<HI REND="italic">n</HI>tynewid<HI REND="italic">e</HI> vndir hys name tyll<HI REND="italic">e</HI> long<HI REND="italic">e</HI> aftur þat Saxones conquered þis lande. And of oon<HI REND="italic">e</HI> Anglia or Anglea<NOTE N="2" PLACE="foot">l. Angela.</NOTE>, a worþy prync<HI REND="italic">is</HI> dought<HI REND="italic">ur</HI> of Saxonye, þe w<SUP>ch</SUP> was lady þ<HI REND="italic">er</HI>-of, hit was cleped Anglia, Yngelond<HI REND="italic">e.</HI> ‖ Ysidorus in þe XV. boke of his ethymologis will haue hit cleped Anglia of angulus, þe w<SUP>ch</SUP> is a Cornere, ffor Englond<HI REND="italic">e,</HI> q<HI REND="italic">uod</HI> he, stant in a Corner<HI REND="italic">e</HI> of the world<HI REND="italic">e...</HI> As Alfrede seith<HI REND="italic">e,</HI> Eng∣lond is cleped a noþ<HI REND="italic">er</HI> world<HI REND="italic">e;</HI> þe which<HI REND="italic">e,</HI> q<HI REND="italic">uod</HI> he, for the gret plentewesnes of all<HI REND="italic">e</HI>-man<HI REND="italic">er</HI> co<HI REND="italic">m</HI>moditees Karolus magnus cleped hit his chambur. Solin<HI REND="italic">us</HI> seith<HI REND="italic">e</HI> þat þe margyn<HI REND="italic">e</HI> &amp; þe brynk of the see past Fraunce shulde be þe ende of the world<HI REND="italic">e,</HI> ne wer<HI REND="italic">e</HI> þe yle cleped Brytayne, þe which<HI REND="italic">e</HI> is worthy þ<HI REND="italic">e</HI> name of a noþ<HI REND="italic">er</HI> world<HI REND="italic">e:</HI> hec ille.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="3" TYPE="chapter">
<HEAD>Of the sight &amp; the dymencyons of þis land<HI REND="italic">e.</HI> Capitulum III.</HEAD>
<P>Seth<HI REND="italic">e</HI> hit is so þat þis second Chapitre p<HI REND="italic">ro</HI>mitteth<HI REND="italic">e</HI> to discrien<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> sight of þ<HI REND="italic">is</HI> land<HI REND="italic">e</HI> and vnd<HI REND="italic">ur</HI> what aspecte of hevyn<HI REND="italic">e</HI> hyt lyeth<HI REND="italic">e</HI> and to w<SUP>ch</SUP> countrees hit is moost nerr<HI REND="italic">e:</HI> ‖ hit is to be knowen<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">at</HI> þe sight of þis land<HI REND="italic">e</HI> is in þe west ende of the world<HI REND="italic">e</HI> anempste Germayne, Fraunce &amp; Spayne betwixt þe North<HI REND="italic">e</HI> &amp; the West, disseuered &amp; dep<HI REND="italic">ar</HI>ted from þe seid countrees w<SUP>t</SUP> the see. ‖ And<NOTE N="3" PLACE="foot">And—Northfolke ist im lat. die letzte hälfte des Cap.</NOTE>, as Ysidore seith<HI REND="italic">e</HI> in his XIIII. boke of his ethymologies, | Brytayne stant w<SUP>t</SUP>-in the Occian<HI REND="italic">e</HI> as þaugh<HI REND="italic">e</HI> hit wer<HI REND="italic">e</HI> in a noþ<HI REND="italic">er</HI> world<HI REND="italic">e.</HI> | And hath<HI REND="italic">e</HI> his length<HI REND="italic">e</HI> from<HI REND="italic">e</HI> Sowth<HI REND="italic">e</HI> in to North<HI REND="italic">e:</HI><NOTE N="4" PLACE="foot">MS. North<HI REND="italic">e</HI>-Sowth<HI REND="italic">e.</HI></NOTE> ‖ Sowthest þ<HI REND="italic">er</HI>-fro stant Fraunce, Sowthwest Spayne, North<HI REND="italic">e</HI> þens is Norwey, | and Ireland full<HI REND="italic">e</HI> West: ‖ wherof þe furst land þat appereth<HI REND="italic">e</HI> to hem þe w<SUP>ch</SUP> seylen<HI REND="italic">e</HI> thidur<HI REND="italic">e,</HI> is a Cite cleped Rutiport, þe w<SUP>ch</SUP>, as seieth<HI REND="italic">e</HI> Bede, is cleped of englisch<HI REND="italic">e</HI> men<HI REND="italic">e</HI> Reptacestir<HI REND="italic">e.</HI> The length<HI REND="italic">e</HI> of Þis Ile, as seith<HI REND="italic">e</HI> Solin<HI REND="italic">us,</HI> is <NOTE N="5" PLACE="foot">MS. XVIII.</NOTE> VIII C. M<SUP>l</SUP>. paas, | þat is VIIIC myle, who-so will<HI REND="italic">e</HI> meten<HI REND="italic">e</HI> hit from<HI REND="italic">e</HI> þe brynke of Totenese vn-to the angill<HI REND="italic">e</HI> of Calidonye. þ<HI REND="italic">at</HI> is to say, as saith<HI REND="italic">e</HI> Alfride, from<HI REND="italic">e</HI> a place cleped Penwithcestr<HI REND="italic">e</HI> XV lewkis by-yonde þe see of Stowe<NOTE N="6" PLACE="foot">Lat. ultra Muchelstow.</NOTE> in Cornewaile vn-to Cathenesse or Calidonye in þ<HI REND="italic">e</HI> vttirmest p<HI REND="italic">ar</HI>ti of Scotland<HI REND="italic">e.</HI> The brede þ<HI REND="italic">er</HI>-of is CC thowsand paas &amp; mor<HI REND="italic">e,</HI> if hit be countid fro<HI REND="italic">m</HI> Meneuye, þe w<SUP>ch</SUP> is clepid seynt Dauyd, in þe west end of Sowth<HI REND="italic">e</HI>-Wales in to Yarmowth<HI REND="italic">e</HI> in Northfolke. ‖ And for as moche, as seith<HI REND="italic">e</HI> Girald<HI REND="italic">e,</HI> þat þis Ile is auelong<HI REND="italic">e,</HI> hit is larger<HI REND="italic">e</HI> in þ<HI REND="italic">e</HI> myddes þan<HI REND="italic">e</HI> hit is in þ<HI REND="italic">e</HI> extremytees. And for by-cawse, as seith<HI REND="italic">e</HI> Bede, þat þis Ile lith<HI REND="italic">e</HI> so moche vndur þe North<HI REND="italic">e</HI> plage of heuyn<HI REND="italic">e,</HI> þerfor<HI REND="italic">e</HI> hit hath<HI REND="italic">e</HI> so bright<HI REND="italic">e</HI> nyghtis in somer<HI REND="italic">e,</HI> þ<HI REND="italic">at</HI> abowt mydsom<HI REND="italic">er</HI> hit is oft dovted of hem þat beholden<HI REND="italic">e</HI> hit wheþ<HI REND="italic">ur</HI> þat brightnes be of þe Euerode aft<HI REND="italic">ur</HI> þe sonne goyng<HI REND="italic">e</HI> down<HI REND="italic">e</HI> or els of þ<HI REND="italic">e</HI> morow-day spryngyng<HI REND="italic">e</HI> befor<HI REND="italic">e</HI> þe risyng<HI REND="italic">e</HI> of þe sonne. ‖ And þis brightnes (comyth) of that (þat) þe sonne is þat tyme so litell<HI REND="italic">e</HI> while vndur þe erthe; and for a skille h<HI REND="italic">it</HI> is þat þe day(is) þat tyme of þe ȝer<HI REND="italic">e</HI> arne her<HI REND="italic">e</HI> so long<HI REND="italic">e</HI> as XVIII howres, and þ<HI REND="italic">e</HI> nightes so short as but VI howres, and in wyntur þey byn<HI REND="italic">e</HI> euyn<HI REND="italic">e</HI> þe contrary; notw<SUP>t</SUP>standyng<HI REND="italic">e</HI> þat in Armenye, Macedonye and Italle and all<HI REND="italic">e</HI> oþ<HI REND="italic">er</HI> regions þe which<HI REND="italic">e</HI> lien<HI REND="italic">e</HI> vnd<HI REND="italic">ur</HI> þe same lyne, þe lengust day
<PB N="8" REF="3"/>
co<HI REND="italic">n</HI>teyneth<HI REND="italic">e</HI> but XV howres in somyr, and þe nyght IX, an contrary in wyntur. ‖ Plini<HI REND="italic">us</HI><NOTE N="1" PLACE="foot">MS. plimi<HI REND="italic">us.</HI></NOTE> in þis mat<HI REND="italic">er</HI> seith<HI REND="italic">e</HI> þus: In an Ile cleped Merore, þ<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>ch</SUP><HI REND="italic"><SUP>e</SUP></HI> is hed of Ynde, þe lengust day is but XII howres of length<HI REND="italic">e,</HI> In Egipt but XIII, In Italle XV, and in Britayne XVIII, and in the Ile of Tile, þe w<SUP>ch</SUP><HI REND="italic"><SUP>e</SUP></HI> is þe last Ile in þe North<HI REND="italic">e</HI>west, The VI somer-monethis be co<HI REND="italic">n</HI>tynewally day, and in wyntur-monthes co<HI REND="italic">n</HI>tynnewelly nyght: hec Plini<HI REND="italic">u</HI>s.<NOTE N="1" PLACE="foot">MS. plimi<HI REND="italic">us.</HI></NOTE></P>
</DIV2>
<DIV2 N="4" TYPE="chapter">
<HEAD>Off the synguler<HI REND="italic">e</HI> p<HI REND="italic">re</HI>rogatives of this land. Capitulum IIII.</HEAD>
<P>BEde in þe furst Chapitre of his<NOTE N="2" PLACE="foot">MS. this.</NOTE> boke spekyng<HI REND="italic">e</HI> of the syng<HI REND="italic">u</HI>l<HI REND="italic">er</HI>e p<HI REND="italic">re</HI>roga∣tiff<HI REND="italic">is</HI> of þis land seith<HI REND="italic">e</HI> on<HI REND="italic">e</HI> þis wise: Britayne is an Ile best for Corne and trees, apte to bryng<HI REND="italic">e</HI> forth<HI REND="italic">e</HI> beest<HI REND="italic">is,</HI> plentevous of beest<HI REND="italic">is</HI> &amp; fowles of dyu<HI REND="italic">er</HI>s kyndes boþe in land<HI REND="italic">e</HI> &amp; in watur, Copiouse off fisches boþe in Ryvers, stagnys &amp; pon∣dis, Ele and Tench<HI REND="italic">e</HI> is ther<HI REND="italic">e</HI> right plentewous. In so moche, as William de pon∣tificibus seith<HI REND="italic">e,</HI> þat þe Rurals offten<HI REND="italic">e</HI>-tyme þrowyn<HI REND="italic">e</HI> owt hur fysches to fedyn<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>t</SUP> hur swyne. Ther<HI REND="italic">e</HI> byn<HI REND="italic">e</HI> also oftyn<HI REND="italic">e</HI> take, q<HI REND="italic">uod</HI> Bede, Delphynes, Calvryn<HI REND="italic">e</HI> of þe see and Whalles, beside many-man<HI REND="italic">er</HI> Shell<HI REND="italic">e</HI>-fysch<HI REND="italic">e.</HI> | Among<HI REND="italic">e</HI> þe w<SUP>ch</SUP><HI REND="italic"><SUP>e</SUP></HI> p<HI REND="italic">ri</HI>nci∣pally byn<HI REND="italic">e</HI> Muskellis wherin be fovnden<HI REND="italic">e</HI> noble margarites of all<HI REND="italic">e</HI>-man<HI REND="italic">er</HI> colovres, as red, purpull<HI REND="italic">e,</HI> Jacinctyne, &amp; p<HI REND="italic">ra</HI>ssyne, &amp; moost plenteuously þe white. ‖ Ther<HI REND="italic">e</HI> is also foundyn<HI REND="italic">e</HI> a certeyn<HI REND="italic">e</HI> shell<HI REND="italic">e</HI>-fisch<HI REND="italic">e</HI> of whos blode is poynted<NOTE N="3" PLACE="foot">l. peynted.</NOTE> a fresch<HI REND="italic">e</HI> ver∣mylon colour<HI REND="italic">e,</HI> þe w<SUP>ch</SUP> neithur<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>t</SUP> sonne ne Reyne may be defaced, but þe eldur it is þe moor<HI REND="italic">e</HI> fresch<HI REND="italic">e</HI> and bright of colour<HI REND="italic">e.</HI> ‖ This Ile hath<HI REND="italic">e</HI> also, q<HI REND="italic">uod</HI> Bede, salt wellis (&amp;) whote<NOTE N="4" PLACE="foot">st. hote.</NOTE> welles, and of hem flodis of hoot bathes co<HI REND="italic">n</HI>uenyent to eu<HI REND="italic">er</HI>y kynde and to eu<HI REND="italic">er</HI>y age... | This Ile also, q<HI REND="italic">uod</HI> he, is plentevouse of veynes of metallis, as of bras, yren<HI REND="italic">e,</HI> leed, tyn<HI REND="italic">e,</HI> &amp; siluer<HI REND="italic">e.</HI> ‖ In this Ile is foundyn<HI REND="italic">e</HI> a cer∣teyn<HI REND="italic">e</HI> kynde of erth<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>ch</SUP> is cleped marle, þ<HI REND="italic">e</HI> which<HI REND="italic">e,</HI> if hit be sprenclid a-brode in þe felde, hit maketh<HI REND="italic">e</HI> hit fatte &amp; plentevous like as donge shuld do. | Also þ<HI REND="italic">er</HI> is anodur kynde of erthe as it wer<HI REND="italic">e</HI> white clay, þe w<SUP>ch</SUP> sprenklyd on<HI REND="italic">e</HI> landis maketh<HI REND="italic">e</HI> hem plentevouse IIII<NOTE N="5" PLACE="foot">lat. LXXX.</NOTE> yer<HI REND="italic">e</HI> aft<HI REND="italic">ur</HI> &amp; moor<HI REND="italic">e.</HI> Solin<HI REND="italic">us</HI> seith<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">at</HI> þis Ile hath<HI REND="italic">e</HI> þe best geet<NOTE N="6" PLACE="foot">MS. geet mit i über g.</NOTE>; wherof, q<HI REND="italic">uod</HI> he, if þ<HI REND="italic">ou</HI> aske þe beawte, hit is blakker<HI REND="italic">e</HI> þan<HI REND="italic">e</HI> any ge<HI REND="italic">m</HI>me; If þow aske þ<HI REND="italic">e</HI> natur<HI REND="italic">e,</HI> hit bre<HI REND="italic">n</HI>neth<HI REND="italic">e</HI> in watur and is queynched in oyle; If þ<HI REND="italic">ou</HI> aske þe power<HI REND="italic">e:</HI> if hit be well<HI REND="italic">e</HI> rubbed &amp; chaaffed &amp; made hoot, hit will<HI REND="italic">e</HI> likkyn<HI REND="italic">e</HI> vp moot<HI REND="italic">is</HI> and holdyn<HI REND="italic">e</HI> stille þyngus applied þ<HI REND="italic">er</HI>to; If þ<HI REND="italic">ou</HI> aske þe benefite þ<HI REND="italic">er</HI>-of: if hit be dronkyn<HI REND="italic">e,</HI> it is good agayns þe dropesie; and, as Bede seith, if hit be sett on<HI REND="italic">e</HI> þe fir<HI REND="italic">e,</HI> þe odur þ<HI REND="italic">er</HI>-of dryveth<HI REND="italic">e</HI> awey serpentis. | Isidor<HI REND="italic">us</HI> seith<HI REND="italic">e</HI> in his XV. boke þat þis Ile hath<HI REND="italic">e</HI> shepe best of wolle, &amp; wyld beest<HI REND="italic">is</HI> and venysou<HI REND="italic">n,</HI> but hit hath<HI REND="italic">e</HI> no wolfes; and þ<HI REND="italic">er</HI>-for<HI REND="italic">e,</HI> q<HI REND="italic">uod</HI> he, sheepe byn<HI REND="italic">e</HI> left in þe fold sekurly in þ<HI REND="italic">is</HI> Ile, w<SUP>t</SUP>outen<HI REND="italic">e</HI> kepyng<HI REND="italic">e.</HI> | In þis Ile also, q<HI REND="italic">uod</HI> he<NOTE N="7" PLACE="foot">lat. Ranulphus.</NOTE>, be many feyr<HI REND="italic">e</HI> &amp; grete Citees, gret ffisch<HI REND="italic">e</HI>-fflodis, gret pasturable wodes, quarreis of marbull<HI REND="italic">e</HI> of dyu<HI REND="italic">er</HI>s coloures, reed and white, soft and sadde. | Th<HI REND="italic">er</HI>e is cley, bothe white &amp; reed, to make w<SUP>t</SUP> erthen<HI REND="italic">e</HI> vessell<HI REND="italic">is</HI><NOTE N="8" PLACE="foot">MS. vessell<HI REND="italic">e.</HI></NOTE> and to colowryn<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>t</SUP> tyles; miners<NOTE N="9" PLACE="foot">MS. viners.</NOTE> &amp; salt well<HI REND="italic">is</HI><NOTE N="10" PLACE="foot">MS. well<HI REND="italic">e.</HI></NOTE>. | This Ile is also co<HI REND="italic">m</HI>modiouse to many contreyes: ffor Flaundris desireth<HI REND="italic">e</HI> þe wolles, Norma<HI REND="italic">n</HI>die þe leddur &amp; þe skynnes, Gascoyne þe Iren<HI REND="italic">e</HI> &amp; þe leed<HI REND="italic">e,</HI> The myneris (&amp;) þe saltis (Irlond)<NOTE N="11" PLACE="foot">fehlt im MS.</NOTE>, &amp; the Tynne is desired
<PB N="9" REF="4"/>
þrought<HI REND="italic">e</HI>-owt all<HI REND="italic">e</HI> Europe. ‖ These co<HI REND="italic">m</HI>moditees and many oþ<HI REND="italic">er</HI> a gret vercyfier co<HI REND="italic">n</HI>sideryng<HI REND="italic">e,</HI> seid þus þ<HI REND="italic">er</HI>-of in metre:
<TABLE>
<ROW>
<CELL>Versus:</CELL>
<CELL>Anglia terrarum. decus &amp; flos finitimarum</CELL>
<CELL ROWS="10">Will<HI REND="italic">el</HI>m<HI REND="italic">us</HI> Brewyñ<NOTE N="1" PLACE="foot">lat Henricus de Prerogatiuis Anglie. Die 2 letzten verse sind aus Al∣fridus.</NOTE></CELL>
</ROW>
<ROW>
<CELL></CELL>
<CELL>Est contenta sui. fertilitate boni;</CELL>
</ROW>
<ROW>
<CELL></CELL>
<CELL>Externas gentes. co<HI REND="italic">n</HI>sumptis rebus egentes,</CELL>
</ROW>
<ROW>
<CELL></CELL>
<CELL>Qua<HI REND="italic">n</HI>do fames ledit,. recreat et reficit;</CELL>
</ROW>
<ROW>
<CELL></CELL>
<CELL>Comoda terra satis. mirande fertilitatis</CELL>
</ROW>
<ROW>
<CELL></CELL>
<CELL>Prosperitate viget,. cum bona pacis habet.</CELL>
</ROW>
<ROW>
<CELL></CELL>
<CELL>Anglorum portus. occasus nouit &amp; ortus;</CELL>
</ROW>
<ROW>
<CELL></CELL>
<CELL>Anglica classis habet. quod multa loca iuuet.</CELL>
</ROW>
<ROW>
<CELL></CELL>
<CELL>Insula p<HI REND="italic">re</HI>diues q<HI REND="italic">ue</HI> toto non eget orbe</CELL>
</ROW>
<ROW>
<CELL></CELL>
<CELL>Et cuius totus indiget orbis ope.</CELL>
</ROW>
</TABLE></P>
</DIV2>
<DIV2 N="5" TYPE="chapter">
<HEAD>Off the grete m<HI REND="italic">er</HI>veillous wondurs of this land. Capitulum V.</HEAD>
<P>Every Contre and lande hath<HI REND="italic">e</HI> his co<HI REND="italic">m</HI>moditees and m<HI REND="italic">er</HI>vailes, like as h<HI REND="italic">it</HI> pleasith<HI REND="italic">e</HI> þe auctor of all<HI REND="italic">e</HI> thyng<HI REND="italic">is,</HI> þe w<SUP>ch</SUP><HI REND="italic"><SUP>e</SUP></HI> is to be p<HI REND="italic">ra</HI>ysed &amp; worshipped in all<HI REND="italic">e</HI> h<HI REND="italic">is</HI> werk<HI REND="italic">is.</HI> And for as moche as þrough<HI REND="italic">e</HI> his speciall<HI REND="italic">e</HI> g<HI REND="italic">ra</HI>ce this yle Bry∣tayne is syngulerly p<HI REND="italic">ri</HI>uylegid w<SUP>t</SUP> bothe, ‖ and in the Chapitre inmediate biforne myne auctor hath<HI REND="italic">e</HI> co<HI REND="italic">m</HI>pendiously declared þe co<HI REND="italic">m</HI>moditees, | in þis Chapitre he treteth<HI REND="italic">e</HI> somwhat of þ<HI REND="italic">e</HI> m<HI REND="italic">er</HI>veilles &amp; the wondres.<NOTE N="2" PLACE="foot">Der anfang des Cap. ist zusatz.</NOTE> ‖ Among<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> which<HI REND="italic">e</HI> IIII he nameth<HI REND="italic">e</HI> for p<HI REND="italic">ri</HI>ncypalle: | The furst is, q<HI REND="italic">uod</HI> he, þat in þe Peek is an hill<HI REND="italic">e</HI> owt of þ<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>ch</SUP><HI REND="italic"><SUP>e</SUP></HI> be þe cavernis of þ<HI REND="italic">e</HI> erthe þe wynde co<HI REND="italic">m</HI>myth eu<HI REND="italic">er</HI> so myghtylie, | Þat if a man<HI REND="italic">e</HI> throw in a cloth<HI REND="italic">e,</HI> hit is ano<HI REND="italic">n</HI> blowyn<HI REND="italic">e</HI> owt ageyn<HI REND="italic">e</HI> ferr<HI REND="italic">e</HI> in to the ayr<HI REND="italic">e</HI> on<HI REND="italic">e</HI> high<HI REND="italic">e.</HI> The second<HI REND="italic">e</HI> is, q<HI REND="italic">uod</HI> he, at Stonehynge, beside Salisbury, wher<HI REND="italic">e</HI> stones of huge gretnes in maner<HI REND="italic">e</HI> of Gates byn<HI REND="italic">e</HI> liffted vppe, so þ<HI REND="italic">at</HI> hit semyth<HI REND="italic">e</HI> oo gate to be sette vppon<HI REND="italic">e</HI> a noþ<HI REND="italic">er;</HI> and yet no man<HI REND="italic">e</HI> may p<HI REND="italic">er</HI>seve howe nor by what craft þey wern<HI REND="italic">e</HI> lifted vppe nor why þey wer<HI REND="italic">e</HI> sette ther<HI REND="italic">e.</HI> ‖ The thridde is, q<HI REND="italic">uod</HI> he, at Shardhole, wher<HI REND="italic">e</HI> is a gret Cave in to þe erthe, in to þ<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>ch</SUP><HI REND="italic"><SUP>e</SUP></HI> moche folke han<HI REND="italic">e</HI> often<HI REND="italic">e</HI> gone | and þey sien<HI REND="italic">e</HI> gret large space of grovnde &amp; mony flodis, but þey cowde neu<HI REND="italic">er</HI> fynde ende p<HI REND="italic">er</HI>-of. The IIII<SUP>th</SUP>, q<HI REND="italic">uod</HI> he, is þat of certayn<HI REND="italic">e</HI> hilles hit semeth rayne vnwarly to be lifted vppe and anon<HI REND="italic">e</HI> forth<HI REND="italic">e</HI>∣with<HI REND="italic">e</HI> it is diffundid in to þe feldis. ‖ Beside þese IIII Policronica rehersith<HI REND="italic">e</HI> XII oþ<HI REND="italic">ur</HI> wondurfull<HI REND="italic">e</HI> þyngus, wher-of many aftur myne estimaciou<HI REND="italic">n</HI> byn<HI REND="italic">e</HI> as m<HI REND="italic">er</HI>∣vellous as any of þ<HI REND="italic">e</HI> seid<HI REND="italic">e</HI> IIII; and þey byn<HI REND="italic">e</HI> these. Ther is, q<HI REND="italic">uod</HI> he, a stagne conteynyng<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>t</SUP>-in hit LX habitable Iles, þe w<SUP>ch</SUP><HI REND="italic"><SUP>e</SUP></HI> is enviro<HI REND="italic">u</HI>ned abowten<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>t</SUP> LX Cragges, and in eu<HI REND="italic">er</HI>y Cragge was somtyme an Egles nest; | and LX flodes flowyn<HI REND="italic">e</HI> in þe same stagne, and noon<HI REND="italic">e</HI> of hem<HI REND="italic">e</HI> re<HI REND="italic">n</HI>nyth<HI REND="italic">e</HI> in to þe see but oon<HI REND="italic">e.</HI> | Ther<HI REND="italic">e</HI> is also a stagne enviro<HI REND="italic">u</HI>ned abowtyn<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>t</SUP> a wall<HI REND="italic">e</HI> of ston<HI REND="italic">e</HI> &amp; of tile, wher<HI REND="italic">e</HI>∣in many men<HI REND="italic">e</HI> oftyn<HI REND="italic">e</HI>-tymes waschyn<HI REND="italic">e</HI> hem, and þe wat<HI REND="italic">ur</HI> þ<HI REND="italic">er</HI>-of is to vche man<HI REND="italic">e</HI> as he will<HI REND="italic">e</HI> haue<NOTE N="3" PLACE="foot">MS. hane? Die Leg. haben han oder haue (auch im reim).</NOTE> it, hoot or cold<HI REND="italic">e.</HI> | Ther byn<HI REND="italic">e</HI> also salt wellis, right ferr<HI REND="italic">e</HI> fro þe see, wherof þe wat<HI REND="italic">ur</HI> all<HI REND="italic">e</HI> þe woke tyll<HI REND="italic">e</HI> Saturday at noone hit is all<HI REND="italic">e</HI> salt as any wat<HI REND="italic">ur</HI> in þe see, But from Saturday at noone tyll<HI REND="italic">e</HI> moneday hit is as fresch<HI REND="italic">e</HI> as is wat<HI REND="italic">ur</HI> in other wellis; and of this salt watur by sethyng<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> dwellers-bye makyn<HI REND="italic">e</HI> fayr<HI REND="italic">e</HI> white salt &amp; subtile—and þ<HI REND="italic">at</HI> is at an litell<HI REND="italic">e</HI> towne beside Worcet<HI REND="italic">ur,</HI>
<PB N="10" REF="5"/>
cleped Wyche, þe best of Englond<HI REND="italic">e</HI><NOTE N="1" PLACE="foot">and þ<HI REND="italic">at</HI>—Englond<HI REND="italic">e</HI> zusatz.</NOTE>. | Ther<HI REND="italic">e</HI> is anod<HI REND="italic">ur</HI> stagne, q<HI REND="italic">uod</HI> he, wher∣of þe watur hath þis workyng<HI REND="italic">e,</HI> that, if all<HI REND="italic">e</HI> þe men<HI REND="italic">e</HI> of the Cuntrey stoden<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">er</HI>∣bye and looked þ<HI REND="italic">er</HI>-on<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>t</SUP> hur facis þ<HI REND="italic">er</HI>-toward, hit shuld make moyst furst all<HI REND="italic">e</HI> hur clothis and so drawyn<HI REND="italic">e</HI> hem violently in to the stagne; and hors on<HI REND="italic">e</HI> like wise. But if hur bak wer<HI REND="italic">e</HI> to the watur-warde and hur face frowarde, hit shuld no-thyng<HI REND="italic">e</HI> done to hem. | Ther is also a well<HI REND="italic">e</HI> in to þe which<HI REND="italic">e,</HI> ner fro þe which<HI REND="italic">e,</HI> flowith<HI REND="italic">e</HI> no ryver<HI REND="italic">e,</HI> | and yet þ<HI REND="italic">er</HI> byn<HI REND="italic">e</HI> taken in IIII-man<HI REND="italic">er</HI> fisches; and hit hath<HI REND="italic">e</HI> but XX foot in length<HI REND="italic">e</HI> &amp; XX of brede, nor it is but kne-deepe, | &amp; hath<HI REND="italic">e</HI> high<HI REND="italic">e</HI> brynkes on<HI REND="italic">e</HI> vche side. | In þe Regiou<HI REND="italic">n</HI> of Wenta is a diche owt of þ<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>ch</SUP><HI REND="italic"><SUP>e</SUP></HI> þe wynde bloweth<HI REND="italic">e</HI> all<HI REND="italic">e</HI>-wey so soor<HI REND="italic">e,</HI> þat no man<HI REND="italic">e</HI> may stondyn<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">er</HI>-ageyns but h<HI REND="italic">it</HI> blow hym downe. | Ther is eke in þat same regiou<HI REND="italic">n</HI> a stagne wher-in if a stikke be leyd &amp; lie þ<HI REND="italic">er</HI>-in XII monethes, | hit shall<HI REND="italic">e</HI> turne in to a whetston<HI REND="italic">e.</HI> | Ther is also an hill<HI REND="italic">e</HI> on<HI REND="italic">e</HI> þe top wherof þ<HI REND="italic">er</HI> is a grave-stone in þe which<HI REND="italic">e</HI> wo-so-eu<HI REND="italic">er</HI> lye on<HI REND="italic">e</HI> hym<HI REND="italic">e,</HI> | be he mor<HI REND="italic">e</HI> or lesse, | hit shall<HI REND="italic">e</HI> be euyn<HI REND="italic">e</HI> mete for hym<HI REND="italic">e;</HI> ‖ and if a wery pilgrym come thidur &amp; knele downe þ<HI REND="italic">er</HI>-to, | whan<HI REND="italic">e</HI> he riseth<HI REND="italic">e</HI> vp ageyn<HI REND="italic">e,</HI> all<HI REND="italic">e</HI> his werynes shall<HI REND="italic">e</HI> be gone. ‖ Beside þe monastery of Wy(n)burnense, þ<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>ch</SUP><HI REND="italic"><SUP>e</SUP></HI> is not ferr<HI REND="italic">e</HI> fro Bathe, is a wode þe trees wherof if þey fallyn<HI REND="italic">e</HI> in þe lande besiden or yne<NOTE N="2" PLACE="foot">MS. nye.</NOTE> þ<HI REND="italic">e</HI> watur, | w<SUP>t</SUP>-in a ȝer<HI REND="italic">e</HI> aftir þey shall<HI REND="italic">e</HI> be turnyd in to a stone. | Vndir þe Cite of Chestur renneth<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> flode cleped Dea, þe w<SUP>ch</SUP><HI REND="italic"><SUP>e</SUP></HI> flode dep<HI REND="italic">ar</HI>teth<HI REND="italic">e</HI> Englond<HI REND="italic">e</HI> &amp; Walis a-sondir<HI REND="italic">e:</HI> ‖ This flode, as seyen<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> dwellers-bye, is wone to chaunge his da<HI REND="italic">m</HI>mys eu<HI REND="italic">er</HI>y moneth<HI REND="italic">e,</HI> and to wheth<HI REND="italic">ur</HI> side eyþ<HI REND="italic">ur</HI> of Inglond or of Walis þat hit mor<HI REND="italic">e</HI> lene to, þe dwellers takyn<HI REND="italic">e</HI> hit for a pronosticaciou<HI REND="italic">n</HI> þat for þ<HI REND="italic">at</HI> ȝer<HI REND="italic">e</HI> þat part shall<HI REND="italic">e</HI> gone vndur &amp; be putte at the worst, and þe oþ<HI REND="italic">er</HI> part p<HI REND="italic">re</HI>uaylen<HI REND="italic">e.</HI> | The seid flode Dea takith<HI REND="italic">e</HI> his ori∣ginall<HI REND="italic">e</HI> begy<HI REND="italic">n</HI>nyng<HI REND="italic">e</HI> at a lake clepid Pymbilenere<NOTE N="3" PLACE="foot">lat. Pymbelmere.</NOTE>, and notw<SUP>t</SUP>-stondyng<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">at</HI> þe seid flode Dea haboundeth<HI REND="italic">e</HI> &amp; (is) plenteuous of samou<HI REND="italic">n,</HI> yet yne<NOTE N="4" PLACE="foot">MS. þat nye.</NOTE> þ<HI REND="italic">e</HI> lake is neu<HI REND="italic">er</HI> seyen<HI REND="italic">e</HI> noon<HI REND="italic">e.</HI>—<NOTE N="5" PLACE="foot">Das folgende ist zusatz.</NOTE> Other many mo m<HI REND="italic">er</HI>vell<HI REND="italic">is</HI> of þis lande y founde in an old auctor, þe which<HI REND="italic">e</HI> y haue set in her<HI REND="italic">e,</HI> | for as moche as þey byn<HI REND="italic">e</HI> vnknowe &amp; straunge | and as possible to be trew as any of that oþ<HI REND="italic">er.</HI> | Ther is, q<HI REND="italic">uod</HI> þis auctor, a white hors w<SUP>t</SUP> his foole of a stone not right grete vppon<HI REND="italic">e</HI> an hill<HI REND="italic">e,</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> which<HI REND="italic">e</HI> if a man<HI REND="italic">e</HI> ber<HI REND="italic">e</HI> thens II myle or III or els as ferr<HI REND="italic">e</HI> as hym lust, w<SUP>t</SUP>-outen<HI REND="italic">e</HI> any dowt on<HI REND="italic">e</HI> þe next day hit shall<HI REND="italic">e</HI> be founden<HI REND="italic">e</HI> ageyn<HI REND="italic">e</HI> on<HI REND="italic">e</HI> the hill<HI REND="italic">e</HI> fro whens hit was borne. | Ther lith<HI REND="italic">e</HI> a ston<HI REND="italic">e,</HI> q<HI REND="italic">uod</HI> he, besiden<HI REND="italic">e</HI> an<HI REND="italic">e</HI> high<HI REND="italic">e</HI>-wey, whervppo<HI REND="italic">n</HI> if hit happe a man<HI REND="italic">e</HI> to tredyn<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">er</HI>-on<HI REND="italic">e,</HI> whidur-so-eu<HI REND="italic">er</HI> he go fro thens, | he nedis must come þiþ<HI REND="italic">ur</HI> agayn<HI REND="italic">e</HI> þe same wey. | Ther byn<HI REND="italic">e,</HI> q<HI REND="italic">uod</HI> he, II hilles, a more &amp; a lesse, standyng<HI REND="italic">e</HI> nygh<HI REND="italic">e</HI> to-gedur<HI REND="italic">e,</HI> and if II men<HI REND="italic">e</HI> begy<HI REND="italic">n</HI>ne to re<HI REND="italic">n</HI>ne to-gedur<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> toon abovt þe gret hill<HI REND="italic">e</HI> &amp; þe toþ<HI REND="italic">er</HI> abowt þ<HI REND="italic">e</HI> smaller<HI REND="italic">e</HI> hill<HI REND="italic">e,</HI> þey shull<HI REND="italic">e</HI> metyn<HI REND="italic">e</HI> ageyn<HI REND="italic">e</HI> to-ged<HI REND="italic">ur</HI> þer<HI REND="italic">e</HI> as þey began<HI REND="italic">e</HI> to re<HI REND="italic">n</HI>ne. | Ther<HI REND="italic">e</HI> is a certeyn<HI REND="italic">e</HI> lake, q<HI REND="italic">uod</HI> he, wheþ<HI REND="italic">er</HI> if a man<HI REND="italic">e</HI> bringe any yren<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>ch</SUP><HI REND="italic"><SUP>e</SUP></HI> he will<HI REND="italic">e</HI> haue made, save armure allone, and ley hit on<HI REND="italic">e</HI> þe lak<HI REND="italic">is</HI> brynk at evyn<HI REND="italic">e,</HI> &amp; þ<HI REND="italic">er</HI>-by a q<HI REND="italic">ua</HI>ntite of mete &amp; drynk, and let hem<NOTE N="6" PLACE="foot">l. hym.</NOTE> co<HI REND="italic">m</HI>me ageyn<HI REND="italic">e</HI> on<HI REND="italic">e</HI> þe next morow: | &amp;<NOTE N="7" PLACE="foot">Tilge &amp;.</NOTE> he shall<HI REND="italic">e</HI> fynde his werke made on<HI REND="italic">e</HI> þe best wise. | Ther is also a stone vppon<HI REND="italic">e</HI> an high<HI REND="italic">e</HI> hill<HI REND="italic">e</HI> þe which<HI REND="italic">e</HI> is bored throwgh<HI REND="italic">e</HI> a gret hoole: wher-in if a yarde be cast, III myle thens vndir an hill<HI REND="italic">e</HI> in þe gravell<HI REND="italic">e</HI> of the see hit shall<HI REND="italic">e</HI> be founde. | Ther is also a gret swalow vndur a gret cragge on<HI REND="italic">e</HI> þe see-brynke, wher-in if a man<HI REND="italic">e</HI> cast a
<PB N="11" REF="6"/>
litill<HI REND="italic">e</HI> ffagott of grene yardes boundyn<HI REND="italic">e</HI> to-gedur, | and go thens &amp; come agayn<HI REND="italic">e</HI> ano<HI REND="italic">n</HI> aftur, | he shall<HI REND="italic">e</HI> fynde þe fagot vnbounden<HI REND="italic">e,</HI> | &amp; þe yardus white w<SUP>t</SUP>-oute barke comyn<HI REND="italic">e</HI> owt of þe swelow | oon<HI REND="italic">e</HI> aft<HI REND="italic">ur</HI> a nod<HI REND="italic">ur,</HI> as þaugh<HI REND="italic">e</HI> þey had be cast owt violently w<SUP>t</SUP> a gret streme. | Ther is at þe foot of a gret hill<HI REND="italic">e</HI> a dore | entryng<HI REND="italic">e</HI> in, | and if a man<HI REND="italic">e</HI> bryng<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>t</SUP> hym<HI REND="italic">e</HI> mete sufficient for VII dayes, and candell<HI REND="italic">e</HI><NOTE N="1" PLACE="foot">l. candell<HI REND="italic">is.</HI></NOTE> y-nough<HI REND="italic">e</HI> to brenne VII nyght<HI REND="italic">is,</HI> and ent<HI REND="italic">ur</HI> in at þe dore: he shall<HI REND="italic">e</HI> etyn<HI REND="italic">e</HI> vppe all<HI REND="italic">e</HI> his mete &amp; bre<HI REND="italic">n</HI>ne all<HI REND="italic">e</HI> his candele<NOTE N="1" PLACE="foot">l. candell<HI REND="italic">is.</HI></NOTE> | &amp; wene to be ther<HI REND="italic">e</HI>-in VII nyght<HI REND="italic">is,</HI> and yet he shall<HI REND="italic">e</HI> be ther<HI REND="italic">e</HI> but oon<HI REND="italic">e</HI> day &amp; oon<HI REND="italic">e</HI> nyght at þe moost. | Ther is a place in the Peek clepid Arthuris Oven<HI REND="italic">e,</HI> þe w<SUP>ch</SUP><HI REND="italic"><SUP>e</SUP></HI> is rownde as an<HI REND="italic">e</HI> Oven<HI REND="italic">e,</HI> w<SUP>t</SUP>-outen<HI REND="italic">e</HI> any cou<HI REND="italic">er</HI>yng<HI REND="italic">e</HI> a-bouyn<HI REND="italic">e,</HI> | and yet fallith<HI REND="italic">e</HI> þer neu<HI REND="italic">er</HI> in reyne, hayle, ne snow. | Ther lieth<HI REND="italic">e</HI> a litell<HI REND="italic">e</HI> stone vndir an hill<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>ch</SUP><HI REND="italic"><SUP>e</SUP></HI> eu<HI REND="italic">er</HI>y man<HI REND="italic">e,</HI> yong<HI REND="italic">e</HI> or old<HI REND="italic">e,</HI> febill<HI REND="italic">e</HI> or strong<HI REND="italic">e,</HI> may liften<HI REND="italic">e</HI> vp to his knees, but no man<HI REND="italic">e</HI> abouyn<HI REND="italic">e.</HI> | Ther is a fosse or a diche full<HI REND="italic">e</HI> of watur<HI REND="italic">e,</HI> wheth<HI REND="italic">ur</HI> if a man<HI REND="italic">e</HI> come and seye: »lende me that thyng<HI REND="italic">e</HI>«, namyng<HI REND="italic">e</HI> what thyng<HI REND="italic">e</HI> he will<HI REND="italic">e</HI> haue, | and set a day of restytuciou<HI REND="italic">n:</HI> | ano<HI REND="italic">n</HI><NOTE N="2" PLACE="foot">MS. and ano<HI REND="italic">n.</HI></NOTE> he shall<HI REND="italic">e</HI> haue it. But and he breke his day | &amp; bryng<HI REND="italic">e</HI> hit not ageyn<HI REND="italic">e,</HI> he shall<HI REND="italic">e</HI> neu<HI REND="italic">er</HI> borowyn<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">er</HI> more, | haue he neu<HI REND="italic">er</HI> so grete nede. | Ther is a ston<HI REND="italic">e</HI> meueable gret liyng<HI REND="italic">e</HI> vppon<HI REND="italic">e</HI> þe topp<HI REND="italic">e</HI> of an hill<HI REND="italic">e</HI> VIII myle from þe see, | and þis ston<HI REND="italic">e</HI> hath<HI REND="italic">e</HI> a grete hoole abouyn<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">er</HI>-vppon<HI REND="italic">e,</HI> | and eu<HI REND="italic">er</HI> as þ<HI REND="italic">e</HI> see flowith<HI REND="italic">e,</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> wat<HI REND="italic">ur</HI> in<NOTE N="3" PLACE="foot">tilge þ<HI REND="italic">e</HI> w. in.</NOTE> þat hole is full<HI REND="italic">e</HI> of watur, | and agayn<HI REND="italic">e</HI> as þe see ebbeth<HI REND="italic">e,</HI> þe watur in þat hoole discresith<HI REND="italic">e.</HI> | Ther is a churche-yarde in þ<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>ch</SUP><HI REND="italic"><SUP>e</SUP></HI> who-so take eny thyng<HI REND="italic">e</HI> by wey of stalth<HI REND="italic">e,</HI> of theft<HI REND="italic">e</HI> or raveyn<HI REND="italic">e</HI> or eny oþ<HI REND="italic">er</HI> onlefull<HI REND="italic">e</HI> tytle, | ano<HI REND="italic">n</HI> þ<HI REND="italic">at</HI> þyng<HI REND="italic">e</HI> shall<HI REND="italic">e</HI> cleve so fast to his hande, þat neyth<HI REND="italic">ur</HI> he shall<HI REND="italic">e</HI> movyn<HI REND="italic">e</HI> puttyn<HI REND="italic">e</HI> h<HI REND="italic">it</HI> from hym<HI REND="italic">e</HI> ne drawyn<HI REND="italic">e</HI> hit to hym<HI REND="italic">e,</HI> tylle þe pryst come &amp; say ou<HI REND="italic">er</HI> hym a pater noster and Joyne hym<HI REND="italic">e</HI> pen<HI REND="italic">a</HI>nce for his defawte.</P>
<P>These m<HI REND="italic">er</HI>velles &amp; many mo I founde in an old auctor, like as y said be∣forn<HI REND="italic">e,</HI> but wheth<HI REND="italic">ur</HI> þey byn<HI REND="italic">e</HI> all<HI REND="italic">e</HI> soth<HI REND="italic">e</HI> or no, y reporte me to hem þ<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>ch</SUP><HI REND="italic"><SUP>e</SUP></HI> byn<HI REND="italic">e</HI> moor<HI REND="italic">e</HI> exp<HI REND="italic">er</HI>te in suche þyngus þan<HI REND="italic">e</HI> y. For y wyll<HI REND="italic">e</HI> neither afferme hem for trewth<HI REND="italic">e</HI> ner condempne hem for fals. But thus dar y well<HI REND="italic">e</HI> sey &amp; hope for trewth<HI REND="italic">e</HI> þat Policronica in his last ende of (t)his chapitre, rehersyng<HI REND="italic">e Willelmus de regibȝ lib.<SUP>o</SUP> 2<SUP>o</SUP>.,</HI> concludith<HI REND="italic">e,</HI> seiyng<HI REND="italic">e</HI> on<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">is</HI> wise: Hit is to be co<HI REND="italic">n</HI>sidered deuovtely how moche cleer<HI REND="italic">e</HI> brightnes of godd<HI REND="italic">is</HI> m<HI REND="italic">er</HI>cyfull<HI REND="italic">e</HI> pite hath<HI REND="italic">e</HI> syngulerly Illumined &amp; iradied þe peple of Ynglond from the bygy<HI REND="italic">n</HI>nyng<HI REND="italic">e</HI> of the feith<HI REND="italic">e</HI> recevid, | þ<HI REND="italic">at</HI> no-wheer<HI REND="italic">e</HI> of no peple in oo p<HI REND="italic">ro</HI>uynce be foundyn<HI REND="italic">e</HI> so many seynt<HI REND="italic">is</HI> bodies liyng<HI REND="italic">e</HI> hool aftur hur deth<HI REND="italic">e,</HI> incorupt &amp; hauyng<HI REND="italic">e</HI> þe similitude &amp; þe examplary of finall<HI REND="italic">e</HI> incorupciou<HI REND="italic">n,</HI> as byn<HI REND="italic">e</HI> in Yng<HI REND="italic">e</HI>lond; | and he exemplifieth<HI REND="italic">e</HI> by seynt Edward<NOTE N="4" PLACE="foot">lat. Etheldreda.</NOTE> | and seynt Edmu(n)d kyng<HI REND="italic">is,</HI> | seynt Alphege &amp; seynt Cutberd<HI REND="italic">e</HI> bischopes. It<HI REND="italic">e</HI>m<NOTE N="5" PLACE="foot">Das folgende ist zusatz.</NOTE> at Wecestr<HI REND="italic">e</HI> in þe Cathedrall<HI REND="italic">e</HI>-church<HI REND="italic">e</HI> besides þe high<HI REND="italic">e</HI>-awter<HI REND="italic">e</HI> on<HI REND="italic">e</HI> þe sowth<HI REND="italic">e</HI> side þ<HI REND="italic">er</HI> lieth<HI REND="italic">e</HI> a bischoppe, called John̄ Constau<HI REND="italic">n</HI>ce, þe body vncorupte, þe vestiment<HI REND="italic">is</HI> in like wise as holl<HI REND="italic">e</HI> &amp; as soote as may be; | and seynt Andree wife twyes queen &amp; maydoun<NOTE N="6" PLACE="foot">l. maydon<HI REND="italic">e</HI>?</NOTE>. | &amp; y dar boldly by auctoryte of exp<HI REND="italic">er</HI>yence addyn<HI REND="italic">e</HI> her-to | kyng<HI REND="italic">e</HI> Edward<HI REND="italic">is</HI> doughtr<HI REND="italic">e</HI> þe furst aftir þe conqueste, | Dame Jone of Acris, whos body lith<HI REND="italic">e</HI> hool &amp; incorrupt in þe frires queer<HI REND="italic">e</HI> of Clare on<HI REND="italic">e</HI> þe sowth<HI REND="italic">e</HI> side, | ffor whom<HI REND="italic">e</HI> our<HI REND="italic">e</HI> lordis grace booth of old tyme &amp; newe hath<HI REND="italic">e</HI> shewid þer many gret miracles, and specially in III thynges, as in toth<HI REND="italic">e</HI>-ache, peyn<HI REND="italic">e</HI> in þe bak<HI REND="italic">e,</HI> &amp; also of þe acces.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="6" TYPE="chapter">
<PB N="12" REF="7"/>
<HEAD>Off the III pryncipall<HI REND="italic">e</HI> p<HI REND="italic">ar</HI>ties of this land. Capitulum VI.</HEAD>
<P>REmembraunce ys made in the boke of Bryten<HI REND="italic">e</HI> story how that whan<NOTE N="1" PLACE="foot">MS. William.</NOTE> Brutus had conquered þis land, | he devided hit in III p<HI REND="italic">ar</HI>tes &amp; named hem aft<HI REND="italic">ur</HI> his III sonnes. | The eldist so<HI REND="italic">n</HI>ne hight Locrin<HI REND="italic">us:</HI> aftur whome he namyd þe furst p<HI REND="italic">ar</HI>te &amp; the grettest Loegriam, þe which<HI REND="italic">e</HI> is now in our<HI REND="italic">e</HI> vulgar p<HI REND="italic">ro</HI>purly clepid Englond<HI REND="italic">e.</HI> Of þe w<SUP>ch</SUP> p<HI REND="italic">ar</HI>te þese byn<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> boundes: Est &amp; Sowth<HI REND="italic">e</HI> butteth<HI REND="italic">e</HI> vppon<HI REND="italic">e</HI> þe ffre(n)sch<HI REND="italic">e</HI> see; and on<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> North<HI REND="italic">e</HI> side II famous braunches of þe see fer re<HI REND="italic">n</HI>nyng<HI REND="italic">e</HI> in to þ<HI REND="italic">e</HI> lande bounden<HI REND="italic">e</HI> hit þ<HI REND="italic">at</HI> wey, wherof Est bosom or braunche begy<HI REND="italic">n</HI>neth<HI REND="italic">e</HI> abowt II myle fro<HI REND="italic">m</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> monastery þ<HI REND="italic">e</HI> which<HI REND="italic">e</HI> is cleped<HI REND="italic">e</HI> Ebbir∣curyng<HI REND="italic">e</HI> at þe west side of þ<HI REND="italic">e</HI> Cite of Pemiltene, &amp; hit hath<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>t</SUP>-in hym þ<HI REND="italic">e</HI> Cite of Twede; | þe west bosom or braunche hath<HI REND="italic">e</HI> on<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> right side þ<HI REND="italic">er</HI>-of þ<HI REND="italic">e</HI> myty strong<HI REND="italic">e</HI> Cite Alcluyd... ‖ Neu<HI REND="italic">er</HI>the-lese som seyen<HI REND="italic">e</HI> þat þis furst p<HI REND="italic">ar</HI>te Loegria shuld endyn<HI REND="italic">e</HI> at Humbre &amp; no furthur north<HI REND="italic">e</HI>-ward. Westward þe buttyng<HI REND="italic">e</HI> shall<HI REND="italic">e</HI> be seid<HI REND="italic">e</HI> in þe III<SUP>d</SUP> p<HI REND="italic">ar</HI>ty. | The seconde p<HI REND="italic">ar</HI>te was cleped Albania, of Albanact<HI REND="italic">us,</HI> Brut<HI REND="italic">us</HI> second so<HI REND="italic">n</HI>ne: and þis begy<HI REND="italic">n</HI>neth<HI REND="italic">e</HI> on<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> south<HI REND="italic">e</HI>side at þe II long<HI REND="italic">e</HI> armes of þe see beforn<HI REND="italic">e</HI>-seid<HI REND="italic">e</HI> | and p<HI REND="italic">ro</HI>cedeth<HI REND="italic">e</HI> north<HI REND="italic">e</HI>-warde to þ<HI REND="italic">e</HI> see of Norwey; not∣for-þan<HI REND="italic">e</HI> þe south<HI REND="italic">e</HI> p<HI REND="italic">ar</HI>te of Albanye, þ<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>ch</SUP><HI REND="italic"><SUP>e</SUP></HI> is fro þ<HI REND="italic">e</HI> flode of Twede vnto þe scottisch<HI REND="italic">e</HI> see, | þ<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>ch</SUP><HI REND="italic"><SUP>e</SUP></HI> Pict<HI REND="italic">is</HI> ocupied, longed<NOTE N="2" PLACE="foot">MS. &amp; longed.</NOTE> som-tyme to þ<HI REND="italic">at</HI> p<HI REND="italic">ar</HI>te of Northumberland þ<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>ch</SUP> was cleped regnum Bernicorum, fro<HI REND="italic">m</HI> þe tyme of þ<HI REND="italic">e</HI> furst kyng<HI REND="italic">is</HI> of Englond<HI REND="italic">e</HI> tyll<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">at</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> kyng<HI REND="italic">e</HI> of Scottis Lucadius<NOTE N="3" PLACE="foot">lat. Kynadius.</NOTE>, þ<HI REND="italic">e</HI> so<HI REND="italic">n</HI>ne of Alpine, distroyed þ<HI REND="italic">e</HI> Pictes &amp; annexed þ<HI REND="italic">at</HI> p<HI REND="italic">ar</HI>te vn-to his kyngdam. | The III<SUP>d</SUP> p<HI REND="italic">ar</HI>te of this lande in þ<HI REND="italic">e</HI> furst p<HI REND="italic">ar</HI>ticiou<HI REND="italic">n</HI> was cleped Cambria, of Cambro, þe III. so<HI REND="italic">n</HI>ne of Brute, | but now in our<HI REND="italic">e</HI> vulgar hit is cleped Wales, of<NOTE N="4" PLACE="foot">of—there Zusatz.</NOTE> Gualesia, kyng<HI REND="italic">e</HI> Ebrankes doughtur<HI REND="italic">e,</HI> þe w<SUP>ch</SUP><HI REND="italic"><SUP>e</SUP></HI> was somtyme kyng<HI REND="italic">e</HI> ther<HI REND="italic">e.</HI> This p<HI REND="italic">ar</HI>te was distyncte fro Loegrie whilom by Severne vppon<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> Est p<HI REND="italic">(ar)</HI>te; But now þ<HI REND="italic">e</HI> flode of Dea at Chestur in þ<HI REND="italic">e</HI> North<HI REND="italic">e,</HI> &amp; þe flode cleped Vaga beside þ<HI REND="italic">e</HI> Castell<HI REND="italic">e</HI> Sty∣gulence in the Sowth<HI REND="italic">e,</HI> distermynyn<HI REND="italic">e</HI> <HI REND="italic">(hier beg. andere hand)</HI> and dep<HI REND="italic">ar</HI>tyn<HI REND="italic">e</HI> Eng∣lond &amp; Walis assondur. | Also kynge Offa, for to haue a p<HI REND="italic">er</HI>petuell<HI REND="italic">e</HI> disti<HI REND="italic">n</HI>ccyou<HI REND="italic">n</HI><NOTE N="5" PLACE="foot">MS. distiaccyon̄.</NOTE> be-tiwix Englonde &amp; Walis, made a grete dyche &amp; a longe, begynnyng<HI REND="italic">e</HI> yn þe sowþ<HI REND="italic">e</HI> syde be-side Brystowe and goyng<HI REND="italic">e</HI> forthe Norþ<HI REND="italic">e</HI>-warde vnd<HI REND="italic">ur</HI> the hillis of Walis; þ<HI REND="italic">e</HI> whiche yn the begynnyng<HI REND="italic">e</HI> thwertith<HI REND="italic">e</HI> Seuerne, &amp; ner in h<HI REND="italic">is</HI> ende þ<HI REND="italic">e</HI> flood of Dea, &amp; rennyth<HI REND="italic">e</HI> forþ<HI REND="italic">e</HI> be-sydyn Chestir vnd<HI REND="italic">ur</HI> the castell<HI REND="italic">e</HI> be-tiwix an hille clepid Mons Carbonu<HI REND="italic">m</HI><NOTE N="6" PLACE="foot">MS. Sarbonum.</NOTE> and þ<HI REND="italic">e</HI> monastery of Bassynge-wer<HI REND="italic">e,</HI> &amp; so forþ<HI REND="italic">e</HI> yn to the see. | Off the whiche diche many tokynis appery<HI REND="italic">n</HI> ofte, as þ<HI REND="italic">e</HI> dwellers of that cuntre knowyn well<HI REND="italic">e;</HI> the w<SUP>ch</SUP><HI REND="italic"><SUP>e</SUP></HI> fosse yf any walsshma<HI REND="italic">n</HI> had passid ouyr armyd in kyng<HI REND="italic">e</HI> Edwardis tyme, be þe p<HI REND="italic">ro</HI>curment of þ<HI REND="italic">e</HI> counte<NOTE N="7" PLACE="foot">MS. comite.</NOTE> Harald hit had byn a dede-worþ<HI REND="italic">i</HI> offence. But aft<HI REND="italic">ur</HI> þ<HI REND="italic">at</HI> tyme &amp; now yn the Marchis of Chestir, Shrewysbury &amp; Herforde englyssh<HI REND="italic">e</HI> me<HI REND="italic">n</HI> and walssh<HI REND="italic">e</HI> dwellyn medelyd to-ged<HI REND="italic">ur</HI> on eyþ<HI REND="italic">ur</HI> syde of þ<HI REND="italic">e</HI> fosse. The sowth<HI REND="italic">e</HI>-west side of Walis lokyth<HI REND="italic">e</HI> towarde the spaynyssh see, &amp; þe full<HI REND="italic">e</HI> weste vpon<HI REND="italic">e</HI> the Iryssh see.<NOTE N="8" PLACE="foot">Zusatz.</NOTE></P>
</DIV2>
<DIV2 N="7" TYPE="chapter">
<HEAD>Off þ<HI REND="italic">e</HI> collaterall<HI REND="italic">e</HI> ylis of þ<HI REND="italic">is</HI> lond. Capitulum VII.</HEAD>
<P>Now conseque<HI REND="italic">n</HI>tly myn auctor policronica spekyng<HI REND="italic">e</HI> of þ<HI REND="italic">e</HI> collateral ylys of þ<HI REND="italic">is</HI> londe seith<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">is:</HI> þat bysyde Orchadas, þe w<SUP>ch</SUP><HI REND="italic"><SUP>e</SUP></HI> Claudius cesar ordeynyd
<PB N="13" REF="8"/>
schulde p<HI REND="italic">er</HI>teynyn &amp; longyn to þus londe, | Ther been oþ<HI REND="italic">ur</HI> III collaterall<HI REND="italic">e</HI> Ilis, answeryng<HI REND="italic">e</HI> yn man<HI REND="italic">er</HI> to þ<HI REND="italic">e</HI> III p<HI REND="italic">ri</HI>ncipall<HI REND="italic">e</HI> p<HI REND="italic">ar</HI>ties of þ<HI REND="italic">is</HI> londe. | For on<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> sowþ<HI REND="italic">e</HI> of Loegrye lyþ<HI REND="italic">e</HI> þe Ile of Wighte, | and on þ<HI REND="italic">e</HI> north<HI REND="italic">e</HI> syde of Walis lyþ<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> Ile of Anglysseye, | and at þe weste syde of Scotlonde lyþe þ<HI REND="italic">e</HI> Ile of Man; | and all<HI REND="italic">e</HI> þese III Ilis been neer of oo q<HI REND="italic">ua</HI>(n)tite; of the w<SUP>ch</SUP> hit schall<HI REND="italic">e</HI> be saide her<HI REND="italic">e</HI>-aft<HI REND="italic">ur</HI> be ordre. | <NOTE N="1" PLACE="foot">Das folgende bis ille ist zusatz.</NOTE> But for as moche as yn þ<HI REND="italic">e</HI> begynnyng<HI REND="italic">e</HI> of þus chapiture is menciou<HI REND="italic">n</HI> made of Ilis þ<HI REND="italic">e</HI> wich<HI REND="italic">e</HI> byn clepid Orchades, h<HI REND="italic">it</HI> is not ynco<HI REND="italic">n</HI>venie<HI REND="italic">n</HI>t, ffirst to telly<HI REND="italic">n</HI> here what Ilis they byn, where þey lyin, &amp; how many been þ<HI REND="italic">er</HI>-of. | Alle þese declaryth<HI REND="italic">e</HI> Bartholo<HI REND="italic">us</HI> de proprietatibȝ li<SUP>o</SUP>. 12<SUP>o</SUP>. c<SUP>o</SUP>. de Insulis, seying<HI REND="italic">e</HI> on þ<HI REND="italic">is</HI> wise: Orchada, q<HI REND="italic">uod</HI> he, is an Ile yn þ<HI REND="italic">e</HI> briton see ny Europa, where-of all<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> oþ<HI REND="italic">er</HI> Ilis lying<HI REND="italic">e</HI> nyȝe þ<HI REND="italic">er</HI>-by hane þe same name &amp; byn<HI REND="italic">e</HI> clepid Orchades; | and þ<HI REND="italic">er</HI> byn þ<HI REND="italic">er</HI>-of yn all<HI REND="italic">e</HI> þe nowmbur of XXXIIII; where-of XX byn deserte &amp; not dwellyd vpon<HI REND="italic">e,</HI> XIIII habitid &amp; dwellid: hec ille.—The Ile of Wyght<HI REND="italic">e,</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>ch</SUP><HI REND="italic"><SUP>e</SUP></HI> Vaspasian<HI REND="italic">us,</HI> sent of Claudi<HI REND="italic">us</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> emp<HI REND="italic">er</HI>o<HI REND="italic">ur,</HI> conquerid &amp; gat, haþ<HI REND="italic">e</HI> yn lenthe fro<HI REND="italic">m</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> Este yn to the weste abowten XXX myle, and yn breede fro the sowþ<HI REND="italic">e</HI> north<HI REND="italic">e</HI>-warde XII myle. On the est ende hit is fro mydday brynke of Loegrye, þ<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>ch</SUP> is now p<HI REND="italic">ro</HI>purly clepid Englonde, VI myle, and on þe weste ende but III myle. The mesure of þ<HI REND="italic">is</HI> Ile, aft<HI REND="italic">ur</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> estymacyou<HI REND="italic">n</HI> of englysshe men, is abowtyn<HI REND="italic">e</HI> a thousond &amp; II hundryd men or howsehooldys. | The Ile of An∣glysseye, þe w<SUP>ch</SUP> is dep<HI REND="italic">ar</HI>tid fro<HI REND="italic">m</HI> norþ<HI REND="italic">e</HI>-Walis is but a-bowte þ<HI REND="italic">e</HI> space of III<NOTE N="2" PLACE="foot">lat. II.</NOTE> myle, co<HI REND="italic">n</HI>teynyth<HI REND="italic">e</HI> CCC &amp; LX &amp; III townys, and is of lenth<HI REND="italic">e</HI> &amp; breede a-cordyng<HI REND="italic">e</HI> to þe Ile of Wight<HI REND="italic">e,</HI> and hit co<HI REND="italic">n</HI>teynyth<HI REND="italic">e</HI> III tancredys<NOTE N="3" PLACE="foot">l. cantredys.</NOTE> &amp; an half<NOTE N="4" PLACE="foot">&amp; an half zusatz.</NOTE>. A tancrede is a co<HI REND="italic">m</HI>pownyd worde of Englyssh<HI REND="italic">e</HI> &amp; Walssh<HI REND="italic">e,</HI> and h<HI REND="italic">it</HI> betokynyth<HI REND="italic">e</HI> as moche as an hundryd townys londe. In to co<HI REND="italic">m</HI>mendaciou<HI REND="italic">n</HI> of þ<HI REND="italic">is</HI> Ile þ<HI REND="italic">er</HI> is a comy<HI REND="italic">n</HI> proverbe yn Walsshe, and hit is þis: Mon mam<NOTE N="5" PLACE="foot">MS. main.</NOTE> kimry, That is to say on englyssh: Anglysseye mod<HI REND="italic">ur</HI> of Walis; ffor, whan all<HI REND="italic">e</HI> oþ<HI REND="italic">er</HI> londis faylen pasture, þ<HI REND="italic">e</HI> glebe of Anglysseye habundith<HI REND="italic">e</HI> in so moche þ<HI REND="italic">at</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> soyle of<NOTE N="6" PLACE="foot">l. of it &amp;? lat. haec in annona, montes Snawdoniae in pastura.</NOTE> þ<HI REND="italic">e</HI> mounte of Snadonye myȝt suffysen yn pasture to all<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> bestis of Walis. Where-fore to þe facundite þ<HI REND="italic">er</HI>-of mow well<HI REND="italic">e</HI> been applyed þese verse of Virgyle:</P>
<LG>
<L>Et quantum longis carpunt armenta diebus,</L>
<L>Exigua tantum gelidus ros nocte reponit:</L>
</LG>
<P>That <NOTE N="7" PLACE="foot">Falsche initiale im MS.</NOTE> is to say: as moche as þe herdis of bestis gresyn vpon þ<HI REND="italic">e</HI> longe day, so moche the colde dewe restoryth ageyne yn þe schorte nyght<HI REND="italic">e.</HI> In the narow arme of the see þ<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>ch</SUP> dyssey<HI REND="italic">er</HI>yth þ<HI REND="italic">is</HI> Ile fro<HI REND="italic">m</HI> þe Norþ<HI REND="italic">e</HI>-Walis, is a gole or a swelwh<HI REND="italic">e</HI> the w<SUP>ch</SUP> drawith<HI REND="italic">e</HI> &amp; swelwyth<HI REND="italic">e</HI> yn schyppis, lyke as Scilla &amp; Caribdis doon beside Cicile, lesse þan men row ovyr-warly at a full<HI REND="italic">e</HI> see. | The thrydde Ile þe w<SUP>ch</SUP> is clepid Menania, þ<HI REND="italic">at</HI> is to say þe Ile of Ma<HI REND="italic">n,</HI> lyþ<HI REND="italic">e</HI> as hit were yn þ<HI REND="italic">e</HI> myd-novyl of the see, betwix Vltonye of Irelonde and þ<HI REND="italic">e</HI> Galowey Scottis. þus Ile co<HI REND="italic">n</HI>teynyth II p<HI REND="italic">ar</HI>tis, as hit were II Ilys: Off the w<SUP>ch</SUP> þe ffurst, that lyþ<HI REND="italic">e</HI> Sowþ<HI REND="italic">e</HI>-warde, is bothe more of sighte &amp; qua<HI REND="italic">n</HI>tite, and also of plentevousnesse &amp; fecu<HI REND="italic">n</HI>dite, þa<HI REND="italic">n</HI> þe oþir, and hit conteynyth<HI REND="italic">e,</HI> aftur englyssh<HI REND="italic">e</HI> mo<HI REND="italic">n</HI>nys<NOTE N="8" PLACE="foot">l. me<HI REND="italic">n</HI>nys.</NOTE> estyma∣cyou<HI REND="italic">n,</HI> nyne hundryd howseholdis &amp; sexti. The secunde p<HI REND="italic">ar</HI>te conteynyth<HI REND="italic">e</HI> abowte þe Noumbur of thre hundryd. Of þus Ile was onys a grete Contrau<HI REND="italic">er</HI>sye wheþ<HI REND="italic">er</HI> hit schulde longyn to Englonde or to Irelonde; and sor as moche as venymvs
<PB N="14" REF="9"/>
bestis browght<HI REND="italic">e</HI> þeþ<HI REND="italic">er</HI> fro<HI REND="italic">m</HI> oþ<HI REND="italic">ur</HI> placis h<HI REND="italic">it</HI> receyuyd &amp; þey dyed not, Ther-fore h<HI REND="italic">it</HI> was fully det<HI REND="italic">er</HI>mynyd þat hit schulde longe to Englonde. In þ<HI REND="italic">is</HI> Ile, &amp; spe∣cially yn the northe plage<NOTE N="1" PLACE="foot">&amp;—plage zusatz.</NOTE> sorteligis, sup<HI REND="italic">er</HI>sticion<HI REND="italic">us</HI> and wiche-craftis be moche vsid: ffo<HI REND="italic">r</HI> weme<HI REND="italic">n</HI> þ<HI REND="italic">er</HI> syllyn ship<HI REND="italic">e</HI>men wynd shet w<SUP>t</SUP>-yn III knottis of a þrydde<NOTE N="2" PLACE="foot">l. þrede.</NOTE>, þe w<SUP>ch</SUP> as þey wyll<HI REND="italic">e</HI> haue more of þe wynde, þey muste on-do moo of the knottis. In þus same Ile also þe dwellers ofte-tyme not oonly by nyght but also by day-lyght<HI REND="italic">e</HI> seen men þe w<SUP>ch</SUP> been dede beforn, hedid or hool, aft<HI REND="italic">ur</HI> þe man<HI REND="italic">er</HI> of hur deth<HI REND="italic">e;</HI> and yf hit be so þ<HI REND="italic">at</HI> straungers and comers will<HI REND="italic">e</HI> seen þat same sight<HI REND="italic">e,</HI> þey setty<HI REND="italic">n</HI> hur fette vppon<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> dwellers ffete, and þen þey seen that they seen. | Thus Ile, q<HI REND="italic">uod</HI> Bede, fro<HI REND="italic">m</HI> þe begynnyng<HI REND="italic">e</HI> was eu<HI REND="italic">er</HI> Inhabitid w<SUP>t</SUP> Scottis. | Ther is anoþ<HI REND="italic">ur</HI> Ile yn the Este ende of Englonde a lytyll<HI REND="italic">e</HI> ffrom Cauntyrbury, þe w<SUP>ch</SUP> is clepid Thanathos, þat is þe Ile of Tenyth<HI REND="italic">e,</HI> so clepid of the deþe of serpentis, þe whiche mowen not ly(u)in þ<HI REND="italic">er</HI>-in; and not oonly þus Ile haþ<HI REND="italic">e</HI> no s<HI REND="italic">er</HI>pentis, but also þe erthe þ<HI REND="italic">er</HI>-of, born<HI REND="italic">e</HI> yn to oþ<HI REND="italic">ur</HI> placis, wyll<HI REND="italic">e</HI> sleen s<HI REND="italic">er</HI>pentis. The glebe of þ<HI REND="italic">is</HI> Ile is passyng<HI REND="italic">e</HI> plenteuosse &amp; habundant: and that sum men opiny<HI REND="italic">n</HI> þ<HI REND="italic">at</HI> hit comyth<HI REND="italic">e</HI> of the v<HI REND="italic">er</HI>tu of þ<HI REND="italic">e</HI> blessyng<HI REND="italic">e</HI> of seynt Austyn<HI REND="italic">e,</HI> doctor of Englonde, þ<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>ch</SUP> londyd there fyrste whan he browȝte yn crystondome yn to Englonde.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="8" TYPE="chapter">
<HEAD>Off the IIII grete hie-weyes In þ<HI REND="italic">is</HI> londe. Capitulum VIII.</HEAD>
<P>Very naturall<HI REND="italic">e</HI> reson &amp; kyndly gratitude determynyth<HI REND="italic">e</HI> þat eu<HI REND="italic">er</HI>y secte &amp; dyu<HI REND="italic">er</HI>site of namys &amp; ma<HI REND="italic">n</HI>nys lyf schulde all<HI REND="italic">e</HI>-wey dyfferry<HI REND="italic">n</HI> &amp; reu<HI REND="italic">er</HI>encyn<HI REND="italic">e</HI> god∣heed &amp; honowryn<HI REND="italic">e</HI> &amp; worschipyn<HI REND="italic">e</HI> hit w<SUP>t</SUP> sum right<HI REND="italic">e</HI> or synguler cerymonye.<NOTE N="3" PLACE="foot">Zusatz.</NOTE> Through<HI REND="italic">e</HI> þe whiche ynstynct mevid &amp; steryd, ‖ Molmuci<HI REND="italic">us,</HI> þe XXIIII<NOTE N="4" PLACE="foot">lat. XXIII.</NOTE> kyng<HI REND="italic">e</HI> of the Brytouns<NOTE N="5" PLACE="foot">MS. Brytonus?</NOTE> yn þus londe and the ffurste ordynere of lawes among<HI REND="italic">e</HI> hem, made a statute &amp; ordeynyd that the templis of godd<HI REND="italic">us,</HI> tyl-my<HI REND="italic">n</HI>nes plowis, and weyes ledyng<HI REND="italic">e</HI> to grette Citees, schulde haue the p<HI REND="italic">ri</HI>uylage of i<HI REND="italic">n</HI>munyte, þat is to say, þ<HI REND="italic">at</HI> yf a p<HI REND="italic">er</HI>sou<HI REND="italic">n</HI> gylty of any cryme fledde to oony of these III for any tvyciou<HI REND="italic">n,</HI> þat no man schulde byn so hardy to takyn hym thens nor to hurty<HI REND="italic">n</HI> hym ne harmy<HI REND="italic">n</HI> hym, vpon<HI REND="italic">e</HI> a grete peyne. And afturwarde by successiou<HI REND="italic">n</HI> of tyme for the weyes, yn as moche as þey were not dystinct and lymet by s<HI REND="italic">er</HI>teyne bon∣dis<NOTE N="6" PLACE="foot">and—bondis steht im MS. nach contenciou<HI REND="italic">n.</HI></NOTE>, þ<HI REND="italic">er</HI> grewe greet st<HI REND="italic">r</HI>yffe and contenciou<HI REND="italic">n:</HI> Wher-fore kynge Belin<HI REND="italic">us,</HI> so<HI REND="italic">n</HI>ne of the saide Molmuci<HI REND="italic">us,</HI> to puttyn<HI REND="italic">e</HI> awey all<HI REND="italic">e</HI> ambyguite &amp; all<HI REND="italic">e</HI> discencyou<HI REND="italic">n</HI> &amp; stryffe, did makyn<HI REND="italic">e</HI> IIII grete weyes and stabylysshed hem w<SUP>t</SUP> alle man<HI REND="italic">er</HI> of p<HI REND="italic">ri</HI>uylegis; and hem he ordeynyd for to goon throwgh<HI REND="italic">e</HI>-owte alle the Ile. | Of þ<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>ch</SUP> weyes þe ffurste &amp; the grettyste, clepid Fossh, extendithe hym fro þe sowþe-weste<NOTE N="7" PLACE="foot">Im MS. ist weste durchstr. und est überschr. v. a. h.</NOTE> yn to the norþe-est<NOTE N="8" PLACE="foot">est durchstr. und west überschr.</NOTE>, by-gynnyng<HI REND="italic">e</HI> at þe corner<HI REND="italic">e</HI> of Cornewayle in Totenesse &amp; en∣dynge at the ende of Scotlonde at Catenesse. Su<HI REND="italic">m</HI> seyen, and, as I suppose, more trewly, þ<HI REND="italic">at</HI> þ<HI REND="italic">is</HI> wey begynnyth<HI REND="italic">e</HI> in Cornewayle and goþ<HI REND="italic">e</HI> by Devynshire for∣þ<HI REND="italic">e</HI> to Som<HI REND="italic">er</HI>set-shire and forth<HI REND="italic">e</HI> by-syde Tewkysbury ou<HI REND="italic">er</HI> the wolde<NOTE N="9" PLACE="foot">lat. supra Coteswold.</NOTE> by-syde Co∣ventre forthe to Leycetre, and so forþ<HI REND="italic">e</HI> ou<HI REND="italic">er</HI> þe wylde pleynys towarde Vultorne, &amp; endythe yn<HI REND="italic">e</HI> Lyncolne. | The secounde high<HI REND="italic">e</HI>-weye is clepyd Watlynge-strete, bygynnyng<HI REND="italic">e</HI> yn þe sowþ<HI REND="italic">e</HI>-est at Douer<HI REND="italic">e</HI> and goþ<HI REND="italic">e</HI> thorugh<HI REND="italic">e</HI> þe myddys of Kente
<PB N="15" REF="10"/>
and goþe on<HI REND="italic">er</HI> Temys by-syde Londone at the weste ende of Westemynst<HI REND="italic">er</HI> forþe to saynte Albon<HI REND="italic">us,</HI> and west by Du<HI REND="italic">n</HI>stable, by Stratforth<HI REND="italic">e,</HI> by Touchestre, Wedu∣nam, þe south<HI REND="italic">e</HI> syde of Lydburne<NOTE N="1" PLACE="foot">l. Lylleburn.</NOTE>, by Ashirston, &amp; forþe ovir Fossh<HI REND="italic">e</HI><NOTE N="2" PLACE="foot">ovir Fosshe zusatz.</NOTE> to seynt Gylbert<HI REND="italic">is</HI> hille, the whiche is nowe clepid þe Wrekne, and forþ<HI REND="italic">e</HI> fro þense h<HI REND="italic">it</HI> ker∣vith<HI REND="italic">e</HI> Syuerne by-syden Wrokcestir<HI REND="italic">e,</HI> &amp; gothe to Strectone &amp; fro þense by þ<HI REND="italic">e</HI> myddis of Walis to Cardekan̄, &amp; endyth<HI REND="italic">e</HI> yn the Irysshe see in þe weste-northeweste plage of þ<HI REND="italic">is</HI> Ile. | The thrydde hygh<HI REND="italic">e</HI>-weye is clepid Ermy<HI REND="italic">n</HI>gestrete: and h<HI REND="italic">it</HI> gothe fro the weste-sowthe-weste begynnyng<HI REND="italic">e</HI> at Meneuye or Seynt Dauid, and proce∣dith<HI REND="italic">e</HI> forþ<HI REND="italic">e</HI> yn to the sowþe-Est and endith<HI REND="italic">e</HI> at porte Hamond, þe whiche is nowe Sowþ<HI REND="italic">e</HI>-hampton̄. | The fourþe hygh<HI REND="italic">e</HI>-weye, þe w<SUP>ch</SUP><HI REND="italic"><SUP>e</SUP></HI> is clepid Rikenildestrete, begynnyth<HI REND="italic">e</HI> at Meneuye, as þe toþ<HI REND="italic">er</HI> doþe, and goth<HI REND="italic">e</HI> to Wourcestre, Wycumbe, by Bermyngh<HI REND="italic">a</HI>m and Lychefeelde, Derby, Chestir forthe<NOTE N="3" PLACE="foot">l. Chesterfelde.</NOTE> and Yoorke, and forth<HI REND="italic">e</HI> to the entre of þ<HI REND="italic">e</HI> dore of þ<HI REND="italic">e</HI> flood of Tyne, þ<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>ch</SUP> is clepid Tyneworþ<HI REND="italic">e</HI><NOTE N="4" PLACE="foot">l. Tynemowthe.</NOTE>, yn the norþ<HI REND="italic">e</HI>-weste plage of þus Ile.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="9" TYPE="chapter">
<HEAD>Off þe III moost famous flodis yn þ<HI REND="italic">is</HI> londe. Capitulum IX.</HEAD>
<P>Sithe hit is so þ<HI REND="italic">at</HI> (in) þ<HI REND="italic">e</HI> nexte Chapiture by-forn<HI REND="italic">e</HI> been dyscryed þ<HI REND="italic">e</HI> moste famous weyes of þus lond, hit is (not) disco<HI REND="italic">n</HI>uenie<HI REND="italic">n</HI>t þ<HI REND="italic">at</HI> yn þ<HI REND="italic">is</HI> Chapiture be discryed the moste famous floodis of þ<HI REND="italic">is</HI> londe: the w<SUP>ch</SUP>, as myn auctour seiþ<HI REND="italic">e,</HI> byn III; wherby full<HI REND="italic">e</HI> ner fro<HI REND="italic">m</HI> all<HI REND="italic">e</HI>-man<HI REND="italic">er</HI> nacyouns Marchaundisis byn brouȝt yn schippis yn to the Ile. And þ<HI REND="italic">e</HI> floodis byn: Temse, Seuerne, and Hvmbyr; the whiche w<SUP>t</SUP> þ<HI REND="italic">er</HI> longe havynes ebbyng<HI REND="italic">e</HI> &amp; flowyng<HI REND="italic">e</HI> devydyn the III p<HI REND="italic">ri</HI>ncipall<HI REND="italic">e</HI> p<HI REND="italic">ro</HI>vy<HI REND="italic">n</HI>cis of þ<HI REND="italic">is</HI> Ile as yn to III regnys, that is to say Loegrie, Cambrie, and North<HI REND="italic">e</HI>humbir∣lond. | The name of Temse yn latyn is Tamisia, þe w<SUP>ch</SUP> is co<HI REND="italic">m</HI>pownyd of II wordis, as Thama &amp; Isa, and signyfyen II floodis<NOTE N="5" PLACE="foot">MS. wordis.</NOTE>, of the whiche Thama co<HI REND="italic">m</HI>myth<HI REND="italic">e</HI> re<HI REND="italic">n</HI>nyng<HI REND="italic">e</HI> by Dorcestir &amp; fallith<HI REND="italic">e</HI> yn to Ise; wherfore all<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> floode of his firste oryginales yn to þ<HI REND="italic">e</HI> see haþ<HI REND="italic">e</HI> hur name &amp; is clepid Tamyse—the whiche coruptly in owr<HI REND="italic">e</HI> comy<HI REND="italic">n</HI> speche we clepy<HI REND="italic">n</HI> Temse. | Will<HI REND="italic">el</HI>m<HI REND="italic">us</HI> de pontificibȝ li.<SUP>o</SUP> II<SUP>o</SUP> seyþ<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">at</HI> Thamisia spryngyth<HI REND="italic">e</HI> owte of a lytyll<HI REND="italic">e</HI> welle be-syde Tewkysbury, &amp; comyth<HI REND="italic">e</HI> re<HI REND="italic">n</HI>nyng<HI REND="italic">e</HI> by Oxforthe and Londone, and at Sandwiche poort fallith<HI REND="italic">e</HI> yn to the see Estewarde, &amp; XL myle paste London hit kepith<HI REND="italic">e</HI> stylle the name Thamyse; and su<HI REND="italic">m</HI>-tyme h<HI REND="italic">it</HI> was þe terme &amp; þ<HI REND="italic">e</HI> dep<HI REND="italic">ar</HI>ticyou<HI REND="italic">n</HI> of Kente, Est-sex, West-sex, and of M<HI REND="italic">er</HI>ces. | Seuerne, The secounde p<HI REND="italic">ri</HI>ncipall<HI REND="italic">e</HI> floode of Brytavny, was su<HI REND="italic">m</HI>∣tyme clepid Habren, of Habren, the dowght<HI REND="italic">er</HI> of Ostrilde, whom Guendelena the quene drenklyd þ<HI REND="italic">er</HI>-In; But now h<HI REND="italic">it</HI> is clepyd Sabryne...<NOTE N="6" PLACE="foot">erg. by corrupcioun of the latyn.</NOTE>. This floode Seuerne spryngeth<HI REND="italic">e</HI> in the myddis of Walis, &amp; re<HI REND="italic">n</HI>nyth downe Estward to Sherewysbyry, and fro þense hit turnyth<HI REND="italic">e</HI> Sowþ<HI REND="italic">e</HI>-warde on-to Brugges, Worset<HI REND="italic">ur,</HI> Glowcestir, and at Brystowe hit ffallithe yn to þe westesee... | Hvmbir, the þryd p<HI REND="italic">ri</HI>ncy∣pall<HI REND="italic">e</HI> floode of þ<HI REND="italic">is</HI> lle, tooke firste þe name of a kynge of þe Hunys hoos name was Humber, the w<SUP>ch</SUP> was drynkelyd ther<HI REND="italic">e</HI>(-in): þus floode re<HI REND="italic">n</HI>nyth firste crokydly as a bowe on the sowþ<HI REND="italic">e</HI> syde of Yoorke, and fro þense hit dystremyth<HI REND="italic">e</HI><NOTE N="7" PLACE="foot">l. dystermynythe.</NOTE> &amp; de∣p<HI REND="italic">ar</HI>tythe the p<HI REND="italic">ro</HI>vynce of Lyndeseye, þe w<SUP>ch</SUP> longith<HI REND="italic">e</HI><NOTE N="8" PLACE="foot">l. longid.</NOTE> sum-tyme to Merces, fro<HI REND="italic">m</HI>þe remnant plage of North<HI REND="italic">e</HI>hu<HI REND="italic">m</HI>birlonde. This floode of Humbir is grettly encre∣cyd by Owse &amp; Trente, þe w<SUP>ch</SUP> bothe fallyn þ<HI REND="italic">er</HI>-in.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="10" TYPE="chapter">
<PB N="16" REF="11"/>
<HEAD>Off þe olde famous Cytes of þ<HI REND="italic">is</HI> londe. Capitulum X.</HEAD>
<P>By þe Informaciou<HI REND="italic">n</HI> of Alfryde<NOTE N="1" PLACE="foot">lat. Beda.</NOTE> yn his cronyclys þus londe called Brytayne had sum-tyme XVIII<NOTE N="2" PLACE="foot">lat. XXVIII.</NOTE> nobill<HI REND="italic">e</HI> ryall<HI REND="italic">e</HI> Citees myghtyly dyffencyd w<SUP>t</SUP> wallis &amp; towris &amp;, gatis, be-syde castellis w<SUP>t</SUP>-owte nowmb<HI REND="italic">ur.</HI> Of the w<SUP>ch</SUP> citees þese wer<HI REND="italic">e</HI> þe names: Caerlud<NOTE N="3" PLACE="foot">MS. Caerlo Caerlud.</NOTE> þ<HI REND="italic">at</HI> is Londōne, Caerbranc that is Yoorke, Caerkent þ<HI REND="italic">at</HI> is Caunturbury, Caergoragon þ<HI REND="italic">at</HI> is Worcet<HI REND="italic">ur,</HI> Caerlirion þ<HI REND="italic">at</HI> is Lichetir, Care∣clau þ<HI REND="italic">at</HI> is Glowcetir, Caercolden that is Colcestir, Caerrey þ<HI REND="italic">at</HI> is Chychestir—þe w<SUP>ch</SUP> sum-tyme of Saxouns was clepid Sessancestir, Caercery þ<HI REND="italic">at</HI> is Cirencestir, Caergwent þ<HI REND="italic">at</HI> is Wynchestir, Caergraunt þ<HI REND="italic">at</HI> is Camebrygge, Caerleyl þ<HI REND="italic">at</HI> is Carelylle—on laty<HI REND="italic">n</HI> clepid Lugubalia, caerperys þ<HI REND="italic">at</HI> is Porcest<HI REND="italic">er,</HI> Caerdrom þ<HI REND="italic">at</HI> is Dorcetyr<HI REND="italic">e,</HI> Caerludcoit þ<HI REND="italic">at</HI> is Lyncolne, Caermerthy<HI REND="italic">n</HI> þ<HI REND="italic">at</HI> is M<HI REND="italic">er</HI>lyn-is Cite, Caer∣segent Ci(l)cest<HI REND="italic">er</HI> the w<SUP>ch</SUP> stant vpon Temse not fer fro Redyng<HI REND="italic">e,</HI> Caerl(e)on or Caerlegion<HI REND="italic">e</HI> that was sum-tyme clepid the Cite of þe legiou<HI REND="italic">n,</HI> but now hit is clepyd Chestir, Caerbadon̄ þat is Bathe..., Caerpaladour þ<HI REND="italic">at</HI> is Shafetisbury. Þ<HI REND="italic">er</HI> been oþ<HI REND="italic">er</HI> namys fowndyn<HI REND="italic">e</HI> yn the cronyclys, the w<SUP>ch</SUP> byn herd<HI REND="italic">ur</HI> to vndurstonde. Of þe whiche all<HI REND="italic">e</HI> su<HI REND="italic">m</HI>-what schall<HI REND="italic">e</HI> be seide here-aft<HI REND="italic">ur.</HI> Londone is a Citee bylde vpon<HI REND="italic">e</HI> Temse, the beste cytee of þus londe þrowe marchaundise ryches; wher<HI REND="italic">e</HI>by hit is ofty<HI REND="italic">n</HI> seyen that when skarsnees of vitaylle is through<HI REND="italic">e</HI> all<HI REND="italic">e</HI> Englonde, þ<HI REND="italic">er</HI> is solde beste chepe. | This Cyte þe ffirste kynge of þ<HI REND="italic">is</HI> londe, Brut<HI REND="italic">us,</HI> made for the p<HI REND="italic">ri</HI>ncypall<HI REND="italic">e</HI> cyte of þ<HI REND="italic">is</HI> londe, and yn to remembraunce of Troye dystroyed, fro whens he came, he namyd hit Trinouaunt, þat is to say Newe Troye. But aft<HI REND="italic">ur</HI>∣warde kynge Lud chaunged þ<HI REND="italic">e</HI> name and namyd hit aft<HI REND="italic">ur</HI> hym Caerlud, where-of, as seiþ<HI REND="italic">e</HI> Gildas, þe Brytouns had Indignaciou<HI REND="italic">n;</HI> aft<HI REND="italic">ur</HI> þe whiche tyme the Nor∣mandis clepid hit Londres, but now englissh men clepyn<HI REND="italic">e</HI> hit Londone. | Caun∣turbury, the heed of Kent, maad Rudhudebras, þe VIII so<HI REND="italic">n</HI>ne of kynge Leyl; the whiche he clepid Caerkent; the w<SUP>ch</SUP> of englyssh me<HI REND="italic">n</HI> was aft<HI REND="italic">ur</HI> clepid Doro∣bernia, to distincciou<HI REND="italic">n</HI> of an oþ<HI REND="italic">er</HI> Cyte XII myle þense vpon<HI REND="italic">e</HI> the brynke of þe frenssh<HI REND="italic">e</HI> see the which<HI REND="italic">e</HI> hight<HI REND="italic">e</HI> Dorou<HI REND="italic">er</HI>nia or Douoria, þat is to say Dovere—þ<HI REND="italic">e</HI> whiche, as su<HI REND="italic">m</HI> men seye<HI REND="italic">n,</HI> made Julyus Cesar<HI REND="italic">e</HI> when he conqueryd þus londe.<NOTE N="4" PLACE="foot">Zusatz.</NOTE> | The forseyde Rudhudebras made also Wynchestir &amp; namyd h<HI REND="italic">it</HI> Caergwent: the w<SUP>ch</SUP> aft<HI REND="italic">ur</HI>-warde by Saxons or englyssh<HI REND="italic">e</HI> me<HI REND="italic">n</HI> was clepyd Wynchest<HI REND="italic">er,</HI> on laten Wenta or Wynecestria, off oon Wyne, bysshop<HI REND="italic">e</HI> of the same Cyte, to hoome all<HI REND="italic">e</HI> the plagis<NOTE N="5" PLACE="foot">l. plage.</NOTE> of West-saxonye was subiecte. | The same kyng<HI REND="italic">e</HI> made the þrydde Cyte and clepid hit Caerpaledour, þ<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>ch</SUP> is nowe Shaftysbury, where þe Brutoun<HI REND="italic">s</HI> seyin su<HI REND="italic">m</HI>tyme an Egyll<HI REND="italic">e</HI> the w<SUP>ch</SUP><NOTE N="6" PLACE="foot">Tilge the w<SUP>ch</SUP>.</NOTE> p<HI REND="italic">ro</HI>phicyed. Bathe made þe nynte kynge of the Brytons, a grette nygromauncer, the so<HI REND="italic">n</HI>ne of kynge Leyl, Bladud, &amp; namyd h<HI REND="italic">it</HI> aft<HI REND="italic">ur</HI> hym Caerbladud, But aftir of englysshe men hit was clepyd Bathe. | In þus cyte been þe hoot Bathis, whereof su<HI REND="italic">m</HI> seyn þ<HI REND="italic">at</HI> Jvlyus Cesar<HI REND="italic">e</HI> schulde been auctour. | But Gaufridus Mommentens{is} yn h<HI REND="italic">is</HI> Brytou<HI REND="italic">n</HI> booke seyth<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">at</HI> Blaadud, þ<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>ch</SUP> made þ<HI REND="italic">e</HI> cyte, made þ<HI REND="italic">e</HI> bathis.... | Gloucest<HI REND="italic">er,</HI> þe w<SUP>ch</SUP> is clepid Claudiocestria, maade Claudius Cesar<HI REND="italic">e</HI> in the mariage of his dowȝt<HI REND="italic">er</HI> to þe kynge of Brytons clepid Aruiragus. | Thus cyte was firste clepid Gaerclau a Glaudeus<NOTE N="7" PLACE="foot">l. Claudius.</NOTE>, but aft<HI REND="italic">ur</HI> hit (was) clepyd Gloucestir of oone clepid Glora, duke of þat cuntre; and hit stante vpon<HI REND="italic">e</HI> Seuerne yn þe marchis of Loegrie &amp; Camb<HI REND="italic">ur.</HI>
<PB N="17" REF="12"/>
| Schrewisbury also stant vpon Severne, in þ<HI REND="italic">e</HI> marche also of Walis &amp; of Enge∣londe, yn þe toppe of an hille where sum-tyme growyth<HI REND="italic">e</HI> moche brusshayle...; and yn walssh<HI REND="italic">e</HI> h<HI REND="italic">it</HI> is calde Penguern, þ<HI REND="italic">at</HI> sundeth<HI REND="italic">e</HI> yn englessh<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> heed of a fyre<NOTE N="1" PLACE="foot">MS. feyr<HI REND="italic">e.</HI></NOTE>∣tree; and some-tyme hit was þ<HI REND="italic">e</HI> heed of Powis londe, þ<HI REND="italic">e</HI> which<HI REND="italic">e</HI> extendith<HI REND="italic">e</HI> hit ovir-ward<NOTE N="2" PLACE="foot">l. ovir-thwart.</NOTE> þ<HI REND="italic">e</HI> myddis of Walis on-to þe Iryssh<HI REND="italic">e</HI> see. | Nottyngham stant vpon þe flode of Trent; þe w<SUP>ch</SUP> was sum-tyme clepid Snotyngham, the w<SUP>ch</SUP> sown∣dith<HI REND="italic">e</HI> yn englysshe a mancyon or a dwellyng<HI REND="italic">e</HI> of spellunkis or kavis, þ<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>ch</SUP> as h<HI REND="italic">it</HI> is (seide), þe Danys, while<NOTE N="3" PLACE="foot">MS. will<HI REND="italic">e</HI> while.</NOTE> þey lyeen þ<HI REND="italic">er,</HI> grauyd out of the harde stonys. | Lyncolne, þe heed of Lyndeseye, was su<HI REND="italic">m</HI>-tyme clepid Caerlud-coit; but of whom hit was firste made, h<HI REND="italic">it</HI> stant yn dowte, lesse þe<HI REND="italic">n</HI> kynge Lud made hit: and þat semythe to be so aft<HI REND="italic">ur</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> int<HI REND="italic">er</HI>pretacyou<HI REND="italic">n</HI> of þe name, ffor Caer yn<HI REND="italic">e</HI> britoun speche betokynyth<HI REND="italic">e</HI> a Cite, Coit a woode, and þ<HI REND="italic">er</HI>-by Caerlud-coit is to saye þe Cyte of Lud yn a woode. | Leicestir<HI REND="italic">e</HI> made kynge Leyre, þe X. kynge of Brytouns &amp; the sonne of Bladud, and sette hit yn þe myd-place of Looegrie vpon þe rever clepid Sora, and vpon þ<HI REND="italic">e</HI> kyngis high<HI REND="italic">e</HI>-weye fossa. | Yoorke<NOTE N="4" PLACE="foot">Hier beg. im lat. ein neues Cap.</NOTE> is a (grete) cyte byldid on the boþ<HI REND="italic">e</HI> sydis of Owse; the w<SUP>ch</SUP> su<HI REND="italic">m</HI>-tyme shewyd þe grette excellent Bewte of Romayn<HI REND="italic">e</HI> werke, till<HI REND="italic">e</HI> that Willia<HI REND="italic">m</HI> conque(r)our<HI REND="italic">e,</HI> kynge of Eng∣lond, deformyd &amp; distroyed hit &amp; al þ<HI REND="italic">e</HI> regiou<HI REND="italic">n</HI> a-bowte<HI REND="italic">n</HI> w<SUP>t</SUP> fyre; | so þ<HI REND="italic">at</HI> yf a straunger sye hit nowe, he wold be-weylen hit nowe, ‖ and yef an olde man dwellere þer-of come ageyne, vn-neþ<HI REND="italic">e</HI> he schulde knowyn<HI REND="italic">e</HI> hit. | Thus Cyte made Ebrancus, þ<HI REND="italic">e</HI> V. kyng<HI REND="italic">e</HI> of the Brutouns, &amp; k(l)epid h<HI REND="italic">it</HI> aft<HI REND="italic">ur</HI> hym Caerbra<HI REND="italic">n</HI>c. Thus same kynge made II oþ<HI REND="italic">ur</HI> famowce Cytees, oone in Albayne clepid Edinborugh<HI REND="italic">e,</HI> and anoþ<HI REND="italic">ur</HI> yn (þe) marchis of Loegrie &amp; Albayne the w<SUP>ch</SUP> is clepid Alclud. | Eddyn∣borugh<HI REND="italic">e</HI> is a cyte yn londe of þe Pictis, be-towix the floode of Tiwede and the scottyshe see; þe w<SUP>ch</SUP> sumtyme was clepid þe maydeyns castell<HI REND="italic">e,</HI> &amp; aft<HI REND="italic">ur</HI> h<HI REND="italic">it</HI> was clepid Edynborugh<HI REND="italic">e,</HI> of Edan, a kynge of þe Pyctis, þe w<SUP>ch</SUP> regnyd þ<HI REND="italic">er</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> tyme of Egfrid, þe kynge of Norþ<HI REND="italic">e</HI>homburlonde. | Alclud was whylom a folempne Cyte, But nowe to all<HI REND="italic">e</HI> Englysshe men h<HI REND="italic">it</HI> is ner vnknowyn<HI REND="italic">e.</HI> Þ<HI REND="italic">is</HI> cyte þ<HI REND="italic">e</HI> tyme of the Brytouns and of þ<HI REND="italic">e</HI> Pict<HI REND="italic">is</HI> and of þ<HI REND="italic">e</HI> Saxon<HI REND="italic">us</HI> or Englyssh was know &amp; famous, &amp; abowte þ<HI REND="italic">e</HI> ȝere of oure lorde nyne<NOTE N="5" PLACE="foot">Lat. DCCCLXX.</NOTE> honddryd &amp; seuenty, wha<HI REND="italic">n</HI> þe Danys wastyd the p<HI REND="italic">ar</HI>ties of North<HI REND="italic">e</HI>humburlonde, þa<HI REND="italic">n</HI> was þ<HI REND="italic">at</HI> cyte vttirly dystroyed. | But yn what place of Bryteyne þ<HI REND="italic">is</HI> Cyte stoode, þ<HI REND="italic">er</HI> been dyu<HI REND="italic">er</HI>is oppiniouns. Bede yn XII. Chapitre of h<HI REND="italic">is</HI><NOTE N="6" PLACE="foot">MS. þ<HI REND="italic">i</HI>s.</NOTE> ffirste booke De gestis anglorum seith þat h<HI REND="italic">it</HI> stood at the weste bosum of the arme of the see þ<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>ch</SUP> whilome de∣p<HI REND="italic">ar</HI>tid þe Pictis from Britons, where þe famous wall<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">at</HI> Seuerus made endith<HI REND="italic">e</HI> at þe weste; and so hit semyth<HI REND="italic">e</HI> aftir Bede that h<HI REND="italic">it</HI> was not ferre fro Carlille, þ<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>ch</SUP> stant evene at þ<HI REND="italic">e</HI> wallis ende. | Oþ<HI REND="italic">ur</HI> croniclis willyn þ<HI REND="italic">at</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> Cyte of Alclud schulde haue byn where nowe is Aldeborugh<HI REND="italic">e</HI>—the whiche is as moche to sey as þe olde towne, the whiche stante vpon<HI REND="italic">e</HI> Owse-fflode not fer fro<HI REND="italic">m</HI> Bur∣brigge, þ<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>ch</SUP> is fro Yoorke XV. myle westward; and þey þe whiche byn of þus oppynyou<HI REND="italic">n,</HI> takyn<HI REND="italic">e</HI> here grunde of probaciou<HI REND="italic">n</HI> of Gaufridus wourdis yn h<HI REND="italic">is</HI> booke De gestis Britonum, where he seiþ<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">at</HI> oo tyme, when Eluredus<NOTE N="7" PLACE="foot">lat. Elidurus.</NOTE>, kyng<HI REND="italic">e</HI> of Britons, wente to the Cyte of Alclude for to sportyn<HI REND="italic">e</HI> hym on huntynge, hee founde his broþ<HI REND="italic">ur</HI> Archigallonem wanduryng<HI REND="italic">e</HI> abowtyn<HI REND="italic">e</HI> in Calaterie woode. þ<HI REND="italic">e</HI> whiche Calaterie woode, on engelyssh<HI REND="italic">e</HI> is callid Caltrees, touchid sum-tyme Yoorke,
<PB N="18" REF="13"/>
and h<HI REND="italic">it</HI> extendith<HI REND="italic">e</HI> westeward by-syde Aldeborugh<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> lengthe of twe<HI REND="italic">n</HI>ty myle; of the whiche woode a grete p<HI REND="italic">ar</HI>te be-syde Yoorke is nowe smytt downe and stubbyd vppe &amp; browȝte yn to tylthe. | The þrydde oppynyou<HI REND="italic">n</HI> of þ<HI REND="italic">is</HI> cite is þat Alclude was þe cyte the w<SUP>ch</SUP> nowe is clepid Burgh<HI REND="italic">a</HI>m yn þ<HI REND="italic">e</HI> north<HI REND="italic">e</HI> marchis of Westm<HI REND="italic">er</HI>londe be-syde Cumbirlonde vpon<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> floode of Edene, of whose ryall<HI REND="italic">e</HI> byldyng<HI REND="italic">e</HI> yet apperyn<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">er</HI> m<HI REND="italic">er</HI>veyllous steppis or tokn̄ys. Of þese III oppynyons of Alclud I co<HI REND="italic">m</HI>mytte to þ<HI REND="italic">e</HI> reder þe w<SUP>c</SUP> he lyste to chesyn<HI REND="italic">e.</HI> | Carlille is a cyte yn the norþ<HI REND="italic">e</HI> marchis of Englonde towarde weste-norþ<HI REND="italic">e</HI>-west; the w<SUP>ch</SUP> was made by a kynge of Britons clepid Leyl. And þ<HI REND="italic">is</HI> cyte hathe w<SUP>t</SUP>-yn<HI REND="italic">e</HI> hym a p<HI REND="italic">ar</HI>te of þ<HI REND="italic">at</HI> famous wall<HI REND="italic">e</HI> þe w<SUP>ch</SUP> keruyth<HI REND="italic">e</HI> thorough<HI REND="italic">e</HI> Northehumb<HI REND="italic">ur</HI>londe .... Yn<HI REND="italic">e</HI> the nyh plage of Cu<HI REND="italic">m</HI>burlonde þ<HI REND="italic">er</HI> is yet foundon wreto<HI REND="italic">n</HI> yn þe frunte of an<HI REND="italic">e</HI> olde vow∣tid chambir þese II wordis: Marij victorie—þe w<SUP>ch</SUP> what shuld menyn I can not seyen, lesse þe<HI REND="italic">n</HI> hit were so þ<HI REND="italic">at</HI> sum p<HI REND="italic">ar</HI>te of Cumbrys hadde dwellyd ther the whiche Mari<HI REND="italic">us</HI> consull<HI REND="italic">e</HI> had dryuyn owte of Italy. | Nerþ<HI REND="italic">e</HI>les me semythe þat, q<HI REND="italic">uod</HI> Policronica, more probable þ<HI REND="italic">at</HI> þ<HI REND="italic">er</HI> is mencyou<HI REND="italic">n</HI> made of Mari<HI REND="italic">us,</HI> kynge of þe Britons, sone of Aruiragus, þe whiche yn þat place ouyr-came Roderyc, þe kynge of þ<HI REND="italic">e</HI> Pyctis, as Gaufridus in his Britone booke remembrith<HI REND="italic">e.</HI> | Hangustaldens{is} ecclesia is a place IIII-score myle from Yoorke, as seith<HI REND="italic">e</HI> W(illelmus) de pontific. li<SUP>o</SUP> III<SUP>o</SUP>. The whiche place of olde tyme longyd to the Erchebisshop<HI REND="italic">e</HI> of Yoorke; where were su<HI REND="italic">m</HI>-tyme coryvs vowtis of roma<HI REND="italic">n</HI> warke, syche as noo-where had bee seen on þus half þe mowntens; but þ<HI REND="italic">is</HI> place is nowe Estoldesham: and h<HI REND="italic">it</HI> is be-syden þe longe wall<HI REND="italic">e</HI> of þe romayne werke at the no<HI REND="italic">r</HI>þ<HI REND="italic">e</HI>-est syde. And here is to be notid<NOTE N="1" PLACE="foot">MS. notia.</NOTE> a difference be-twix Provi<HI REND="italic">n</HI>cia Lindisfaror<HI REND="italic">um</HI> &amp; ecclesiam Lindisfar∣nence. ‖ P<HI REND="italic">ro</HI>vi<HI REND="italic">n</HI>cia, Lindisfaror<HI REND="italic">um</HI> is Lyndysseye, þ<HI REND="italic">e</HI> whiche lithe at þ<HI REND="italic">e</HI> Est ende of Lyncolne; where-of Lyncolne is the heed; In þ<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>ch</SUP> p<HI REND="italic">ro</HI>vynce, as seith<HI REND="italic">e</HI> Bede li.<SUP>o</SUP> 4<SUP>o</SUP> Cap.<SUP>o</SUP> II<SUP>o</SUP>, Sexuulphus was þe firste bysshop<HI REND="italic">e.</HI> But Ecclesia Lindisfar∣nencis, as seithe Bede yn þ<HI REND="italic">e</HI> same booke Cap, 23<SUP>o</SUP>, is <NOTE N="2" PLACE="foot">MS. Ther is.</NOTE> an yle clepid Haly∣londe yn þ<HI REND="italic">e</HI> flood of Twede, be-syde Warwyk<NOTE N="3" PLACE="foot">l. Berwyk.</NOTE>. And so hit may be gadryd of Bedis seying<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">at</HI> yn that famous arme of þ<HI REND="italic">e</HI> see yn to þ<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>c</SUP> Twede flowyth<HI REND="italic">e,</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>ch</SUP> yn<HI REND="italic">e</HI> to þ<HI REND="italic">is</HI> daye distremyth &amp; dep<HI REND="italic">ar</HI>tith<HI REND="italic">e</HI> Englysshe men from Scottis, been<NOTE N="4" PLACE="foot">MS. beem.</NOTE> III Ilis, þat is to say: Mailros, þe whiche nowe is clepid Meuros, and from þense westward is þe seide Halylonde, and more vpwarde is the Ile Pharne þe w<SUP>ch</SUP> is clepid Pharnelonde; and abovyn<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">at</HI> II myle stant þe regall<HI REND="italic">e</HI> Cyte vpon<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> brynke of Twede, so<HI REND="italic">m</HI>me-tyme clepid Bollysborugh<HI REND="italic">e</HI><NOTE N="5" PLACE="foot">l. Bebban∣orugh<HI REND="italic">e.</HI></NOTE>, that is to sey þe Cyte (of) Bebbe, but now hit is clepid Bavmborugh<HI REND="italic">e;</HI> þe w<SUP>ch</SUP> hathe a full<HI REND="italic">e</HI> stronge castell<HI REND="italic">e.</HI> | Vrbs legionum is þe name of II Cytes, þe w<SUP>ch</SUP> boþ<HI REND="italic">e</HI> byn clepid yn<HI REND="italic">e</HI> Britou<HI REND="italic">n</HI> speche Caerlegiou<HI REND="italic">n</HI> or Caerleon. Þe too<HI REND="italic">n</HI> stant<NOTE N="6" PLACE="foot">MS. stane.</NOTE> in Sowþe-Walis þe whiche is clepid Caervsch, (where Vsch)—flood fallith<HI REND="italic">e</HI> yn to Seuerne by-syde Clamargon̄; þe w<SUP>ch</SUP> Cyte made Belin<HI REND="italic">us,</HI> kynge of Brytou<HI REND="italic">n</HI>s. Þ<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>ch</SUP> was sum-tyme þe heedd-cyte of Demecye, þ<HI REND="italic">at</HI> is to sey of Sowþe-Walis. | But aft<HI REND="italic">ur</HI> þe tyme of Claudius ce∣sar<HI REND="italic">e</HI> hit is clepid vrbs legionum, wha<HI REND="italic">n</HI> at þe Instaunce of Genusse the quene, whe<HI REND="italic">n</HI> Vespasionus and Aruiragus wern acordid, þer<HI REND="italic">e</HI> were certayne Romayn<HI REND="italic">e</HI> legio∣uns<NOTE N="7" PLACE="foot">l. legionus?</NOTE> sente yn to Irelond. Þ<HI REND="italic">is</HI> cyte was yn þoo days of grete auctorite, &amp; by þe Romanys envirou<HI REND="italic">n</HI>d abowte w<SUP>t</SUP> bryke wallis; wher<HI REND="italic">e</HI> yet apperyn<HI REND="italic">e</HI> many steppis of þe olde nobylnesse, as grete paleis, þ<HI REND="italic">e</HI> Geau<HI REND="italic">n</HI>tes towre, grete baþyng<HI REND="italic">e</HI>-placis, of
<PB N="19" REF="14"/>
þ<HI REND="italic">er</HI> theatrys or of disportis schet yn<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>t</SUP> coryous wallis where-of su<HI REND="italic">m</HI>-what stant yet; and boþ<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>t</SUP>-yn þ<HI REND="italic">e</HI> wallis &amp; w<SUP>t</SUP>-owtyn<HI REND="italic">e</HI> were howsis vndur þe grounde, watir∣conditis and pipes of leed re<HI REND="italic">n</HI>nynge vnd<HI REND="italic">ur</HI> þe erthe ... | In þe w<SUP>ch</SUP> Cyte were sum-tyme III nobill<HI REND="italic">e</HI> churchis: | Oone of seynt Juli<HI REND="italic">us</HI> martir w<SUP>t</SUP> Nu<HI REND="italic">n</HI>nys, | An∣oþur of seynte Aaron of chanounus, | The III. was þ<HI REND="italic">e</HI> cathedrall<HI REND="italic">e</HI>-churche and metropolitan of Walis, þe w<SUP>ch</SUP> was afturward translatyd to Meneuye. | Of thus cyte was blessid Amphibolus, seynt Albonys mayst<HI REND="italic">er.</HI> In þ<HI REND="italic">is</HI> Cyte also, yef hit schulde be leuyd, þe romayne legatis comyn<HI REND="italic">e</HI> to þe grete cowrte of kynge Arthour<HI REND="italic">e.</HI> | Ther is anoþ<HI REND="italic">ur</HI> cyte of þe same name clepid vrbs legionum ..., the whiche stant yn þe marchis of Englonde and of Walis be-twix II armys of þ<HI REND="italic">e</HI> see, Dea and Mercea; þe whiche yn the tyme of Britou<HI REND="italic">n</HI>s was p<HI REND="italic">ri</HI>ncipall<HI REND="italic">e</HI> heed∣cyte of Venedocye, þe whiche is Norþe-Walis. | But who was þe foundour þ<HI REND="italic">er</HI>∣of, hit is not knowyn<HI REND="italic">e.</HI> Nertheles, who-so beholde þe founde(me)ntis of horrible gret∣nesse of stonys, hit schall<HI REND="italic">e</HI> rathir semyn to be made by þe strength<HI REND="italic">e</HI> of Geauntis þe<HI REND="italic">n</HI>ne by the labour<HI REND="italic">e</HI> of Brytouns. | This Cyte yn brytou<HI REND="italic">n</HI> was clepid Caercleon, in (latyn) Legocestria, and nowe yn owre wulgar hit is clepid Chestir or the cyte of the legiouns; and þ<HI REND="italic">is</HI> laste name hit hath<HI REND="italic">e</HI> for þ<HI REND="italic">is</HI> skyl, for whan Julius Cesar<HI REND="italic">e</HI> sent his legyouns of knyghtes to subiugaty<HI REND="italic">n</HI> Irelonde, yn þ<HI REND="italic">is</HI> Cyte þ<HI REND="italic">ei</HI> were wyntryd; and so was afturwarde þe legyoun þe whiche Claudius Cesar<HI REND="italic">e</HI> sente for to wynnyn<HI REND="italic">e</HI> þe Ilis clepid Orcades. | Thus Cyte is habūndau<HI REND="italic">n</HI>t &amp; plentevous of all<HI REND="italic">e</HI>-man<HI REND="italic">er</HI> vitayle, as whete &amp; all<HI REND="italic">e</HI>-man<HI REND="italic">er</HI> greynys, flessh<HI REND="italic">e,</HI> ffische &amp; p<HI REND="italic">ri</HI>ncipally samou<HI REND="italic">n.</HI> | Thus cyte receyuyth<HI REND="italic">e</HI> yn and refoundith<HI REND="italic">e</HI> dyu<HI REND="italic">er</HI>es marchau<HI REND="italic">n</HI>dis; and hit haþ<HI REND="italic">e</HI> yn þe marchis of hit salte wellis, myneers and metals. | In þ<HI REND="italic">is</HI> cyte, gretly firste hurte be þe Norþ<HI REND="italic">e</HI>humbirlonde peple and aftur<HI REND="italic">e</HI> nobilly rep<HI REND="italic">ar</HI>id ageyne by Elflede, lady of þe Merces, bee<HI REND="italic">n</HI> many weyes vnd<HI REND="italic">ur</HI> þe erth<HI REND="italic">e</HI> merveyllously vowtyd w<SUP>t</SUP> Coryous stoone-werke, tryclynis &amp; chaunbrys, &amp; grete gravyn<HI REND="italic">e</HI> stoonys w<SUP>t</SUP> olde satraps namys. | In thus cyte also men yn gardyns and oþ<HI REND="italic">er</HI> placis diggyng<HI REND="italic">e</HI> fyndoon mech<HI REND="italic">e</HI> olde Coyne Ingrauid w<SUP>t</SUP> the Image of Juli<HI REND="italic">us</HI> cesar<HI REND="italic">e</HI><NOTE N="1" PLACE="foot">MS. casar<HI REND="italic">e.</HI></NOTE> and olde emp<HI REND="italic">er</HI>ours. | This cyte also was gretly brosyd &amp; hurte by the kynge of Norþ<HI REND="italic">e</HI>∣hunbirlonde Helfrede, when he slowe be-syde hit ner II thowsonde mu<HI REND="italic">n</HI>kis of þ<HI REND="italic">e</HI> monastary of Bangore. Thus is þe Cyte to þ<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>ch</SUP> kynge Edgar came to sum∣tyme at mydsomyr w<SUP>t</SUP> þ<HI REND="italic">e</HI> VII lytill<HI REND="italic">e</HI> kyngis þ<HI REND="italic">e</HI> whiche regnyd vndur hym. | In this cyte Ranulph<HI REND="italic">us</HI> monachus labouryd this cronycle, clepid Policronica. In to lavde &amp; p<HI REND="italic">ra</HI>yssyng<HI REND="italic">e</HI> of þe w<SUP>ch</SUP> Cyte owthir he, or a noþ<HI REND="italic">ur</HI><NOTE N="2" PLACE="foot">lat. metricus quidam.</NOTE>, made these v<HI REND="italic">er</HI>s<HI REND="italic">us</HI> folowy<HI REND="italic">n</HI>g<HI REND="italic">e:</HI></P>
<LG>
<HEAD>Versus:</HEAD>
<L>Cestria de castro nomen quasi Castria sumssit,</L>
<L>Incertum cuius hanc manus ediderit.</L>
<L>Hec Legecestria tunc est dicta vel vrbs legionum,</L>
<L>Anglis et Cambris nunc manet vrbs celebris.</L>
<L>In muris <NOTE N="3" PLACE="foot">MS. imis.</NOTE> pendent lapides velut Hercullis actus,</L>
<L>Agger &amp; augetur, tucius vt maneant.</L>
<L>Saxula saxonica superextant addita magnis,</L>
<L>Concaua testudo bina latet sub humo.</L>
<L>Mineras profert salinas proxima tellus,</L>
<L>Quas spargit multis partibus occiduis.</L>
<L>Carnibȝ &amp; farre, sic piscibus affluit vrbs hec,</L>
<L><PB N="20" REF="15"/>
Merces &amp; classes aduehit vnda maris.</L>
<L>Henrici primi<NOTE N="1" PLACE="foot">l. quarti.</NOTE> Godescalli cesaris olim,</L>
<L>Regis et Haraldi puluis habetur ibi.</L>
<L>Mars &amp; Mercurius, Bachus &amp; Venus atque Lav<HI REND="italic">er</HI>na<NOTE N="2" PLACE="foot">MS. Lanerva.</NOTE></L>
<L>Protheus &amp; Pluto regna tenent inibi.</L>
<L>Eius gens sequitur multum mores Babilonis;</L>
<L>Que<HI REND="italic">m</HI> du<HI REND="italic">m</HI> quis<NOTE N="3" PLACE="foot">l. que dum plus.</NOTE> poterit, plus solet esse ferox.</L>
</LG>
</DIV2>
<DIV2 N="11" TYPE="chapter">
<HEAD>Off the dyu<HI REND="italic">er</HI>sitees of chiris of þus londe. Capitulum XI.</HEAD>
<P>Owte of the Cytees, and amonge þ<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>ch</SUP> myn<HI REND="italic">e</HI> auctour<HI REND="italic">e</HI> haþ<HI REND="italic">e</HI> a longe while been taryid &amp; ocupyed, he returnythe his style ageyn<HI REND="italic">e</HI> to the cūnctrees, &amp; begynnyth<HI REND="italic">e</HI> to tretyn<HI REND="italic">e</HI> ffirste of þe shiris of þ<HI REND="italic">is</HI> londe, &amp; aft<HI REND="italic">ur</HI> of þ<HI REND="italic">e</HI> lawes yn þe nexte chapture folowyng<HI REND="italic">e.</HI> And as for þe firste, he markithe &amp; notithe þat Eng∣londe conteynyth<HI REND="italic">e</HI> II and XXX<SUP>ti</SUP> <NOTE N="4" PLACE="foot">MS. XX<SUP>ti</SUP>.</NOTE> shires or provi<HI REND="italic">n</HI>cis, the w<SUP>ch</SUP> at þ<HI REND="italic">is</HI> day byn clepid countees, except Cornewale &amp; þ<HI REND="italic">e</HI> Ilis. And, as Alfrede markithe, þese byn þe namys: Kent, Sowthe-sex, Southerey, Hampshir<HI REND="italic">e,</HI> Barrocshire—The w<SUP>ch</SUP> toke the name of (a) barre ook yn þ<HI REND="italic">e</HI> forest of Wyndeshore, whedir the provinciale<NOTE N="5" PLACE="foot">l. pro∣vincial<HI REND="italic">is.</HI></NOTE> were wone to comy<HI REND="italic">n</HI> for all<HI REND="italic">e</HI>-man<HI REND="italic">er</HI> t<HI REND="italic">r</HI>eeteys holdyn<HI REND="italic">e</HI> be-twix hem; Wylt-shire—the whiche sum-tyme was clepid provincia Seueriana; Som<HI REND="italic">er</HI>sete, Dorsete, Devyn∣shire. These IX provyncis of þ<HI REND="italic">e</HI> sowþ<HI REND="italic">e,</HI> as moche as Temse dep<HI REND="italic">ar</HI>tithe hem from þe residue of Englonde, where<NOTE N="6" PLACE="foot">l. were.</NOTE> sum-tyme Jugyd w<SUP>t</SUP> lawe þe w<SUP>ch</SUP> was clepid West-saxenelega. But Est-sex, Middilsex, Sowþ<HI REND="italic">e</HI>-folke, Norwyche, Hertfordeshire, Huntyngdone-shire, Camebrigge-shire, Bedford-shire, North<HI REND="italic">e</HI>hampto<HI REND="italic">n</HI>-shire, Bokyng∣ham-shire, Leycestir-shire, Derby-shire, Notyngham-shire, Lyncolne-shire, Yoorke∣shire, Duram-shire, Norþ<HI REND="italic">e</HI>humbirlonde-shire, Carlylle-shire, Appylby-shire Cum <NOTE N="7" PLACE="foot">lat. Carlielshire cum Cumberlond, Appelbyshire cum Westmerlond.</NOTE> Cumbirlonde-shire, Westemerlonde-shire, Lancastir-shire, the w<SUP>ch</SUP> conteynythe V smale shires: Thes forseyde XV shiris Este &amp; Norþ<HI REND="italic">e</HI> were sum-tyme Jugyd by þe lawe clepid Danelaga<NOTE N="8" PLACE="foot">MS. Danclaga.</NOTE>. But Oxenforde-shire, Warwyk-shire, Glowcestir-shire, Worcestyr∣shire, Herdeforde-shire, Shropshire, Stafforde-shire, &amp; Chestureshire: The(s) Eyghte mydlonde-shiris and west-shiris were Jugid lege mercea. Lege mercea þ<HI REND="italic">at</HI> is þe marches lawe. Here is also to be notid þ<HI REND="italic">at</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> provynce of Yoorke at þus day extendyth<HI REND="italic">e</HI> oonly froom þe bowe of Humbirflood to the flood of Teyse, and yet þ<HI REND="italic">er</HI> byn<HI REND="italic">e</HI> yn þat provynce XXII hundirdis. Hundredus &amp; Tancredus boþe yn Englyssh<HI REND="italic">e</HI> and Walshe conteynyth<HI REND="italic">e</HI> an hundryd townys.... Durahamshire extendith<HI REND="italic">e</HI> fro<HI REND="italic">m</HI> the floode of Teyse to the flood of Tyne. Northehumbirlond-shire p<HI REND="italic">ro</HI>pirly takyn extendith<HI REND="italic">e</HI> fro the floode of Tyne to the floode of Twede, where is þ<HI REND="italic">e</HI> begynnyng<HI REND="italic">e</HI> of Scotlonde. But, yef þ<HI REND="italic">e</HI> plage of North<HI REND="italic">e</HI>humbirlonde, þ<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>ch</SUP> was sum-tyme from Humbir to Twede, were cowntyd but for oo p<HI REND="italic">ro</HI>uynce or cou<HI REND="italic">n</HI>te, Than schulde þ<HI REND="italic">er</HI> been yn Englonde but II and XXX countees or shiris. &amp; yf Northehumbirlonde plage be deuydid in to (þe) VI forseyde shiris, þat is to say yn to Yoorke-shire, Durham-shire, Norþ<HI REND="italic">e</HI>humburlonde-shire, Carlylle-shire, Appilby∣shire, &amp; Lancastir-shire, Than ar þ<HI REND="italic">er</HI> yn<HI REND="italic">e</HI> Englond VI (&amp; XXX) shiris &amp;<NOTE N="9" PLACE="foot">l. or.</NOTE> provyncys or countees, besyde Cornewayle and the Ilys. þ<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>ch</SUP> all<HI REND="italic">e</HI> Will<HI REND="italic">el</HI>m<HI REND="italic">u</HI>s conquestor made to be discryuyd &amp; motyn<HI REND="italic">e</HI><NOTE N="10" PLACE="foot">l. metyn<HI REND="italic">e</HI>?</NOTE> by hides &amp; carte-whelis: and þere were fowndyn<HI REND="italic">e</HI> VI
<PB N="21" REF="16"/>
and XXX<SUP>ti</SUP> Countees &amp; an halffe, townys II and L thowsende and IIII-score, pary∣sche-cherchis V and L thousende and II, knyghtes-fees sexti thousende and XV, of þ<HI REND="italic">e</HI> which<HI REND="italic">e</HI> men of religyon hane eyghte and XX þowsende and XV. But now at these dayes woodis &amp; waast placys arn smyte downe, stubbyd &amp; brought<HI REND="italic">e</HI> to tylthe; where-fore ther ben nowe many moo bothe cytees &amp; townys then þer where yn that tyme.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="12" TYPE="chapter">
<HEAD>Hic p<HI REND="italic">er</HI>spice vtilia forsitan. (Capitulum XII.)</HEAD>
<P>Knowlege of lawis and of suche termys as been straunge and vsyd yn lawis, is nessessary to hem þat byn vnd<HI REND="italic">ur</HI> þe lawis &amp; nedis muste be gou<HI REND="italic">er</HI>nyd &amp; rew∣lyd by þe lawis. This consideryng<HI REND="italic">e</HI> myn auctor Ranulphus Cistrens{is} in þ<HI REND="italic">is</HI> Chap∣ture shewythe co<HI REND="italic">m</HI>pendiously what lawis hane succedid yn þ<HI REND="italic">is</HI> londe and whiche byn yet a-bydynge, &amp; here auctours, w<SUP>t</SUP> a bryf declaraciou<HI REND="italic">n</HI> of hur straunge ter∣mys; seying<HI REND="italic">e</HI> yn þ<HI REND="italic">is</HI> wyse. | The firste man þ<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>ch</SUP> made lawis yn Brytayne was Du<HI REND="italic">n</HI>wallo Molmucius, whos lawys were clepid leges Molmutine: The w<SUP>ch</SUP> were famouus &amp; knowyn<HI REND="italic">e</HI> yn þus londe tylle Wyllia<HI REND="italic">m</HI> Co<HI REND="italic">n</HI>querours tyme; a-monge þ<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>ch</SUP> lawis he ordeynyd, as h<HI REND="italic">it</HI> is aforn seyde yn chapiture of g<HI REND="italic">re</HI>te hygh<HI REND="italic">e</HI>∣weyes, þ<HI REND="italic">at</HI> cytees &amp; te<HI REND="italic">m</HI>plis &amp; weyes ledyng<HI REND="italic">e</HI> to grete townys and þe plowis of tylmen schulde Joyin<HI REND="italic">e</HI> &amp; haue þe p<HI REND="italic">ri</HI>vylegis of Inmunites. Aft<HI REND="italic">ur</HI> whom Mercia quene of þ<HI REND="italic">e</HI> Brutonys, þe wyffe of Quiteline the kynge, of whoom hit is opynid þ<HI REND="italic">at</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> provynce of the Mercees toke þe name, made also a lawe full<HI REND="italic">e</HI> of dyscre∣ciou<HI REND="italic">n</HI> &amp; rightwysnesse, the w<SUP>ch</SUP> was clepid lex marcea. These told<NOTE N="1" PLACE="foot">MS. told st. tow = two.</NOTE> lawys Gildas þ<HI REND="italic">e</HI> cronicl<HI REND="italic">e</HI>r tra<HI REND="italic">n</HI>slatyd out of Briton yn to latyn<HI REND="italic">e,</HI> and kynge Aluredus aftir∣ward translatid h<HI REND="italic">it</HI> owte of latyn yn to Saxonye: þe whiche was clepid Merchine∣laga. And aft<HI REND="italic">ur</HI> þ<HI REND="italic">at</HI> þe seide kynge Aluredus addid þ<HI REND="italic">er</HI>-to the lawe Englyssh, and þ<HI REND="italic">is</HI> lawe was clepid Westesaxene-lega. But aft<HI REND="italic">ur</HI> þ<HI REND="italic">is,</HI> whe<HI REND="italic">n</HI> þe Danys were lordes &amp; rewlers yn þ<HI REND="italic">is</HI> londe<NOTE N="2" PLACE="foot">MS. longe.</NOTE>, was ordeynyd þ<HI REND="italic">e</HI> thrydde lawe, þ<HI REND="italic">e</HI> which<HI REND="italic">e</HI> was clepid Denelage. Of þese III lawis seynte Edwarde, þe Danys expellyd &amp; ou<HI REND="italic">er</HI>∣comy<HI REND="italic">n,</HI> made on<HI REND="italic">e</HI> comyn<HI REND="italic">e</HI> lawe, þe w<SUP>ch</SUP> yn to þ<HI REND="italic">is</HI> day is clepid Seynt Edwardes lawe. | And for as moche as yn þ<HI REND="italic">e</HI> seyde lawis been mony t<HI REND="italic">er</HI>mys vsid straunge to vndurstonde, þ<HI REND="italic">er</HI>-for<HI REND="italic">e</HI> I will<HI REND="italic">e</HI> rehersyn<HI REND="italic">e</HI> hem here with<HI REND="italic">e</HI> here exposicyons. Mundebryche: that is (to) sey on frenssh<HI REND="italic">e</HI> blesmure de honneir<HI REND="italic">e,</HI> on Englysh<HI REND="italic">e</HI> hurte of worschepe. | Borugh<HI REND="italic">e</HI>briche is<NOTE N="3" PLACE="foot">Hier steht in rother schrift: Vide in fine libri; später aber ist die fehlende stelle u. a. rande ergänzt, und o. a. r. angem. m. d. w. vel hic in margine.</NOTE> [in frensch<HI REND="italic">e</HI> blesmure de court ou de cloys, In englisch<HI REND="italic">e</HI> hurt of Court or of cloos. Gryth<HI REND="italic">e</HI>briche is brekyng<HI REND="italic">e</HI> of pees.] Myskennyng<HI REND="italic">e</HI> is variaciou<HI REND="italic">n</HI> or chaunge of speche in court. | Sheawynge is ley<HI REND="italic">n</HI>g forth<HI REND="italic">e</HI> of marchaundise. | Hame-sokene or hamefare is a-sawte made yn an howse. Forstallynge is a coaccyou<HI REND="italic">n</HI> or resistence made yn þe kyngis high<HI REND="italic">e</HI>-weye. | Fryth<HI REND="italic">e</HI><NOTE N="4" PLACE="foot">MS. Foyth<HI REND="italic">e.</HI></NOTE> sokne is diffence in Jurisdicciou<HI REND="italic">n</HI> of <NOTE N="5" PLACE="foot">l. or.</NOTE> ryght<HI REND="italic">e.</HI> | In-fang<HI REND="italic">e</HI> the(f) pelsind inwarde, is a tachyng<HI REND="italic">e</HI> of a theef in propir cloos. | Saka is a couurt of Jurisdicciou<HI REND="italic">n</HI> or right<HI REND="italic">e</HI> | Soka is sewte of courte, and þ<HI REND="italic">er</HI>-of co<HI REND="italic">m</HI>myth a sookne. But sookne is sum∣tyme appell<HI REND="italic">e</HI> of grette(r) audience. | Werke(l)thyffe is payment of skapynge of a theef. | The-am is to preysou<HI REND="italic">n</HI> an auctour; &amp; sum-tyme hit is clepid þe sequell<HI REND="italic">e</HI> of bou<HI REND="italic">n</HI>de men. | Fylthwite<NOTE N="6" PLACE="foot">l. fyhtwite.</NOTE> is a-m<HI REND="italic">er</HI>cyment for debate or stryffe. | Warde∣wyte is suerte of kepyng<HI REND="italic">e.</HI> | Blood-wyte is a-m<HI REND="italic">er</HI>cyment or amendis for shedynge
<PB N="22" REF="17"/>
of bloode. | Flyth<HI REND="italic">e</HI>-wyte is amendis for contek<HI REND="italic">e.</HI> | Leyr-wyte is amendis for defowlynge of a bond<HI REND="italic">e</HI> wo<HI REND="italic">m</HI>man. | Gultwyte is amendis for trespace<NOTE N="1" PLACE="foot">MS. for to espace.</NOTE>. &amp; hit<NOTE N="2" PLACE="foot">l. Scot st. &amp; hit.</NOTE> <NOTE N="3" PLACE="foot"> st. wapentak.</NOTE> is a colette of mony to the werke of the lordes bothis(!). | Danegelde is taliage yeuyn to the Danys, that is III pens of eu<HI REND="italic">er</HI>y acre of londe. | Hydage is the taliage of plowlondis. | Wantepak<NOTE N="2" PLACE="foot">l. Scot st. &amp; hit.</NOTE> &amp; hundred been all<HI REND="italic">e</HI> one, and tancred. | But wantepak be-tokynith<HI REND="italic">e</HI> to taken armys, ffor as moche as (in) eu<HI REND="italic">er</HI>y hundrid in co<HI REND="italic">m</HI>mynge of a newe lorde þe tenauntis were wone to offeryn<HI REND="italic">e</HI> vp<HI REND="italic">e</HI> hur<HI REND="italic">e</HI> armys for an homage. | Lestag<HI REND="italic">e</HI> is a custu<HI REND="italic">m</HI> exact yn feyrys &amp; merkatis. | Stallage is exactiou<HI REND="italic">n</HI> for stondynge yn the seyde placys.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="13" TYPE="chapter">
<HEAD>Off the regnys of þ<HI REND="italic">is</HI> londe &amp; of here departycyou<HI REND="italic">n</HI>s. Capitulum XIII.</HEAD>
<P>Evene as in þ<HI REND="italic">o</HI> II Chapitris Inmediat by-forn<HI REND="italic">e</HI><NOTE N="4" PLACE="foot">MS. byforn̄.</NOTE> myn<HI REND="italic">e</HI> auctour haþe tretyd of dyu<HI REND="italic">er</HI>ys shiris of þus lond w<SUP>t</SUP> here boundis &amp; dep<HI REND="italic">ar</HI>ticyouns, &amp; of the lawis also of þus lond, &amp; hur termys declaracyouns, so yn<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">is</HI> chaptre &amp; yn the next folowyng<HI REND="italic">e</HI> he determynyth<HI REND="italic">e</HI> of the regnys of þus lond &amp; hur<HI REND="italic">e</HI> dyuysiouns, and of the bysshopryches and of hur<HI REND="italic">e</HI> sees &amp; hur<HI REND="italic">e</HI> Jurisdiccyon<HI REND="italic">us.</HI> As towchynge the firste, he seith<HI REND="italic">e</HI> þus: From the tyme þ<HI REND="italic">at</HI> Brut aftir þ<HI REND="italic">e</HI> batayle of Troye firste conquerid thus lond and was þ<HI REND="italic">e</HI> firste kynge þ<HI REND="italic">er</HI>-of, oon-to þe tyme of Julius Cesar<HI REND="italic">e</HI> con∣queste, þ<HI REND="italic">is</HI> londe stoode vndir þe Monarche<NOTE N="5" PLACE="foot">MS. Marg<SUP>a</SUP>che st. monarche oder monarchie?</NOTE> of the Brytouns, not Interupt nor troublyd w<SUP>t</SUP>-oute<HI REND="italic">n</HI> he<HI REND="italic">m</HI>-selfe ner subiect<HI REND="italic">e</HI> to non oþ<HI REND="italic">er</HI> londe ne lorde<NOTE N="6" PLACE="foot">MS. londe.</NOTE> but to here owne soole kynge. But fro<HI REND="italic">m</HI> Julius conquest on-to the tyme of Mari<HI REND="italic">us</HI><NOTE N="7" PLACE="foot">l. Seuerus.</NOTE> consull<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">is</HI> londe (was) subiect<HI REND="italic">e</HI> and tributary<HI REND="italic">e</HI> on-to Romayns, but not-for-than thei all<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">at</HI> tyme haddyn kyngis of þ<HI REND="italic">er</HI> owne; and fro<HI REND="italic">m</HI> þe tyme of þ<HI REND="italic">is</HI> Consull<HI REND="italic">e</HI> Mari<HI REND="italic">us</HI><NOTE N="7" PLACE="foot">l. Seuerus.</NOTE> on-to (þe) laste Gracian<HI REND="italic">us,</HI> þe successiou<HI REND="italic">n</HI> of þe Brytouns fallyng<HI REND="italic">e</HI> &amp; secynge, þ<HI REND="italic">e</HI> Romayns Regnyd yn þus lond. ‖ Aft<HI REND="italic">ur</HI> the whiche tyme, or for the lengthe of þe wey and grete labour<HI REND="italic">e</HI> fro<HI REND="italic">m</HI> Rome hedir or for þe (in)-Evitabill<HI REND="italic">e</HI> &amp; Inporta∣byll<HI REND="italic">e</HI> ocupacyouns oþ<HI REND="italic">ur</HI>-weyes, þ<HI REND="italic">e</HI> Romayns lefte<HI REND="italic">n</HI> to regne, &amp; þe<HI REND="italic">n,</HI> aftur þ<HI REND="italic">at</HI> Maxim<HI REND="italic">us</HI> þe tiraunt had ledde awey w<SUP>t</SUP> hym alle þe strenghth<HI REND="italic">e</HI> of cheualrye of þ<HI REND="italic">is</HI> londe yn to Fraunce &amp; hadde yn<HI REND="italic">e</HI> man<HI REND="italic">er</HI> made hit empty &amp; bare, þ<HI REND="italic">e</HI> Scottis &amp; þe Pyctis longe tyme trowbylyd þ<HI REND="italic">is</HI> londe &amp; vexid hit: tyl þ<HI REND="italic">at</HI> þe Saxsons, clypyd by þ<HI REND="italic">e</HI> Brytouns hedyr for to helpe<HI REND="italic">n</HI> hem, hed dryvyn<HI REND="italic">e</HI> hens þe kynge of Irlond<HI REND="italic">e</HI> Gurmu<HI REND="italic">n</HI>d with<HI REND="italic">e</HI> his Pyct<HI REND="italic">is</HI> and þe Brutouns also w<SUP>t</SUP> hur kynge Careticus oute of Loegrie yn<HI REND="italic">e</HI> to Walis, þe w<SUP>ch</SUP> þe<HI REND="italic">n</HI> was clepid Cambria. Þe w<SUP>ch</SUP> doon, þe Saxouns, victorius of boþ<HI REND="italic">e</HI> peeplis, diuidid þ<HI REND="italic">e</HI> londe yn to VII kyngdamys, yche of hem hauyng<HI REND="italic">e</HI> a kynge w<SUP>t</SUP>-yn hym-selfe. Þ<HI REND="italic">e</HI> which<HI REND="italic">e</HI> vnd<HI REND="italic">ur</HI> kynge Athel∣stanus tornyd ageyn<HI REND="italic">e</HI> yn to oon monarchie. Neu<HI REND="italic">er</HI>-þe-lees from þe tyme of Ethel∣wulphus to the tyme of seynt Edwarde þ<HI REND="italic">e</HI> III Danys troublyd &amp; vexid þus londe grevously the tyme ner<HI REND="italic">e</HI> of an hundryd yere &amp; seuynty: Off the whiche tyme XXX ȝere contynuelly þey reignyd yn thus londe he<HI REND="italic">m</HI>-selfe. Aft<HI REND="italic">ur</HI> the whiche flemyd &amp; distroyed, blessud Edwarde kynge &amp; confessour<HI REND="italic">e</HI> reignyd sole III &amp; XX<SUP>ti</SUP> yere and sum-what more. And aft<HI REND="italic">ur</HI> hym Herald held þ<HI REND="italic">e</HI> reigne but IX monthis: aft<HI REND="italic">ur</HI> whom þe Normandis helde þe reigne by conqueste; whos successiou<HI REND="italic">n</HI> yet reignyth<HI REND="italic">e.</HI> But how longe þey schull<HI REND="italic">e</HI> co<HI REND="italic">n</HI>tunyn, he allone knowyth<HI REND="italic">e</HI> to whom no
<PB N="23" REF="18"/>
þyng<HI REND="italic">e</HI> is vnknowyn<HI REND="italic">e.</HI> | And for as moche as here a lytyl be-forn<HI REND="italic">e</HI> is mencyou<HI REND="italic">n</HI> made of þ<HI REND="italic">e</HI> dyvisiou<HI REND="italic">n</HI> of þis londe yn to VII reignys or kynda<HI REND="italic">m</HI>mys, me semyth<HI REND="italic">e</HI> hit<HI REND="italic">e</HI> is co<HI REND="italic">n</HI>venient sum-what to seyn<HI REND="italic">e</HI> co<HI REND="italic">m</HI>pe<HI REND="italic">n</HI>dyously of here boundis, and when þey begu<HI REND="italic">n</HI>nyn and when þay yndyd. | The ffirste kyngdame of the VII was þe kyngdam of Kente, whose boundys Est and Sowþ<HI REND="italic">e</HI> was þe see, and norþ<HI REND="italic">e</HI>∣warde Temse; where þe firste kyng<HI REND="italic">e</HI> was Hengistus, the w<SUP>ch</SUP> began to reignyn abowte þ<HI REND="italic">e</HI> yere of owre lorde aftur Dionisius co<HI REND="italic">m</HI>putacyou<HI REND="italic">n</HI> IIII hundryd and V and fyfte, and hyt duryd III hundryd yere and sixti and IIII<NOTE N="1" PLACE="foot">l. VIII.</NOTE> vndur XV kyngis, aftur þ<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>ch</SUP> tyme Egbertus þe kynge of Westsex droof oute Baldred &amp; Joyned that kyngdame to his &amp; made oo kyngdam of bothyn. | The secounde kyngdame was Southesex, whoos bou<HI REND="italic">n</HI>dus wern estward Kente, sowþ<HI REND="italic">e</HI>-warde the see and the Ile of Wyght<HI REND="italic">e,</HI> from the west Hampshir<HI REND="italic">e,</HI> &amp; on<HI REND="italic">e</HI> þe northe syde Southereye. | In thus kyngdame reigned firste Elle with<HI REND="italic">e</HI> hys III so<HI REND="italic">n</HI>nys III and<NOTE N="2" PLACE="foot">l. in þe st. III and.</NOTE> XXX<SUP>ti</SUP> yere aftur þe comynge of Saxouns in to þe londe. But hit dewryd noo while, for anon h<HI REND="italic">it</HI> was translatyd yn to oþ<HI REND="italic">ur</HI> kyngdom<HI REND="italic">us.</HI> | The III kyngdame was Estsex, þe w<SUP>c</SUP> boundid estwarde with<HI REND="italic">e</HI> þe see, westward with<HI REND="italic">e</HI> Londone, on þe sowþe side hauynge Temse, and on þ<HI REND="italic">e</HI> norþ<HI REND="italic">e</HI>-syde Suffolke; whose kyngis fro<HI REND="italic">m</HI> þe firste, clepid Sabertus, tylle the Danys co<HI REND="italic">m</HI>my<HI REND="italic">n,</HI> þe tyme of X kyngis were comounly subiecte to oþ<HI REND="italic">ur</HI> kyng<HI REND="italic">is,</HI> but moste ostyn &amp; lengeste to þ<HI REND="italic">e</HI> kyngis of Merces, tyll<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> kynge of (W)estsex Egbertus Joynyd hit &amp; knyt<HI REND="italic">e</HI> to h<HI REND="italic">is</HI> kyngdame. | The IIII. kyngdam was clepid þe kyngedam of Estynglonde, þe w<SUP>ch</SUP> comp<HI REND="italic">re</HI>hendid Norþefolke and Sowþe-folke; whos boundis been estwarde þe Est-see, &amp; norþ<HI REND="italic">e</HI>∣ward the Norþ<HI REND="italic">e</HI>-see, northe-west Cāmebrygge-shire, full<HI REND="italic">e</HI> west seynt Edmu<HI REND="italic">n</HI>dus dyche and Hertforde-shire, and on the sowþe syde Est-sex. And þ<HI REND="italic">is</HI> regne (duryd) XII kyngis tymys, Tyl þat seynt Edmu<HI REND="italic">n</HI>de þe kynge was slayn<HI REND="italic">e,</HI> aft<HI REND="italic">ur</HI> whos dethe the Danys vsurpid þe kyngda<HI REND="italic">m</HI>mys of Est-ynglonde and of Est-sex on-to the tyme þ<HI REND="italic">at,</HI> þey ou<HI REND="italic">er</HI>co<HI REND="italic">m</HI>myn<HI REND="italic">e</HI> or dryvyn awey, kynge Edward þe eldre Joynyd þese II kyngdamys to his. | The V kyngdame was of West-sex, moste durable of alle; whose boundis wern Sowþesex est-warde, Temse norþewarde, sowþe &amp; weste the occean. In þe w<SUP>c</SUP> reigne Eredicus<NOTE N="3" PLACE="foot">l. Cerdicus.</NOTE> w<SUP>t</SUP> h<HI REND="italic">is</HI> sonne<NOTE N="4" PLACE="foot">sc. Kynric.</NOTE> reignyd firste abowte þe yere of owre lorde aftir Dionys ffyve hundryd &amp; nyntene, and aftir the co<HI REND="italic">m</HI>myng<HI REND="italic">e</HI> of Saxons or englyssh<HI REND="italic">e</HI> yn to þ<HI REND="italic">is</HI> londe seuynty &amp; oon; and to þ<HI REND="italic">is</HI> kyngdame by processe of tyme were all<HI REND="italic">e</HI> oþ<HI REND="italic">ur</HI> kyngdamys vnyd &amp; knyt. | The VI. Kyngdame was of þ<HI REND="italic">e</HI> Mercees, the largest of alle þ<HI REND="italic">e</HI> tothir kyngda<HI REND="italic">m</HI>mys of þus londe; whose boundis west<HI REND="italic">e</HI>-wardde wern þe flood of Dea besyde Chestire, &amp; Sabrina besyde<HI REND="italic">n</HI> Brystowe, Est the see, Sowþ<HI REND="italic">e</HI> Tempse-flood to London, Norþ<HI REND="italic">e</HI>-warde Humbirfloode <NOTE N="5" PLACE="foot">MS. Humbirlonde.</NOTE> co<HI REND="italic">m</HI>my<HI REND="italic">n</HI>g<HI REND="italic">e</HI> downe .... bysyden þe horn of Wirhale, where hit fallythe yn<HI REND="italic">e</HI> to þ<HI REND="italic">e</HI> west-see. In þ<HI REND="italic">is</HI> cuntre reignyd firste Penda, þe sonne of Wibbe<NOTE N="6" PLACE="foot">MS. Wilbe.</NOTE>, abowte þ<HI REND="italic">e</HI> yeres of oure lord aftir Dyonys countyng<HI REND="italic">e</HI> VI hundryd seuenty &amp; V<NOTE N="7" PLACE="foot">lat. DCXXVI.</NOTE>, and hit stoode vndur eyghte<HI REND="italic">n</HI> kynges abowte II hundryd yere sexty and IIII; whose laste kynge hyght<HI REND="italic">e</HI> Godwolf<NOTE N="8" PLACE="foot">l. Colwulf.</NOTE>, whom þe Danys dreuyn<HI REND="italic">e</HI> owte and tokyn<HI REND="italic">e</HI> hit to þe kynge Boldred to kepyn<HI REND="italic">e.</HI> But afturward Edwarde þe eldere, kyng<HI REND="italic">e</HI> of Weste-sex, droofe oute þe Danys &amp; knyt the kyngdame of Mercees to his kyngdame. And for as moche as þ<HI REND="italic">is</HI> kyngdame of Mercees was so grete &amp; so large, yn þ<HI REND="italic">e</HI> be∣gynnyng<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">er</HI>-of h<HI REND="italic">it</HI> was distincte and diuidid in to III p<HI REND="italic">ar</HI>tis, þ<HI REND="italic">at</HI> is to sey, In
<PB N="24" REF="19"/>
to þ<HI REND="italic">e</HI> este-Mercees, (in) to mydlond-Mercees, &amp; in to west-Mercees. | The se∣vynte kyngdame was Norþ<HI REND="italic">e</HI>humbirlonde, þe w<SUP>ch</SUP> haþe for his boundis Este &amp; Weste þe occyon see, sowþ<HI REND="italic">e</HI> Humbir-flood, descendynge weste-warde by þe Marches of þe Countees of Notyngham &amp; Derby evene to þ<HI REND="italic">e</HI> floode of M<HI REND="italic">er</HI>see; on þ<HI REND="italic">e</HI> norþ<HI REND="italic">e</HI> side the boundis is þe scottis see, þe w<SUP>ch</SUP> yn scottyssh is clepid Forthe<NOTE N="1" PLACE="foot">MS. Forche.</NOTE>, and yn Britoun spech<HI REND="italic">e</HI> Weryd. | This kyngdam was sum-tyme dyuydyd &amp; de∣p<HI REND="italic">ar</HI>tid yn tyll<HI REND="italic">e</HI> II provyncis, where-of þe sowþ<HI REND="italic">e</HI>-provynce was clepid Deira and þ<HI REND="italic">e</HI> norþ<HI REND="italic">e</HI>-p<HI REND="italic">ro</HI>vynce Bernicia. The whiche II p<HI REND="italic">ro</HI>vync<HI REND="italic">is</HI> þe flood of Tyne dysseu<HI REND="italic">er</HI>yd and dep<HI REND="italic">ar</HI>tid, and Humbir<HI REND="italic">e</HI> and þ<HI REND="italic">e</HI> scottyssh<HI REND="italic">e</HI> see boundyd hem sowþe &amp; norþ<HI REND="italic">e.</HI>..; and þese II provync<HI REND="italic">is</HI> were su<HI REND="italic">m</HI>-tyme II kyngdamys and sum-tyme but oone. | In Deira reignyd ffirste Elle þe yere of grace V hundryd and IX and XL, and yn Bernicia regnyd Hyda II yere beforn Elle. | Thus II kyngdamys, sum-tyme diuidid &amp; sum-tyme knyt and vnyd, Ru<HI REND="italic">n</HI>ne<NOTE N="2" PLACE="foot">MS. and Ru<HI REND="italic">n</HI>ne.</NOTE> þe nowmbir<HI REND="italic">e</HI> of XX kyngis a-bowtyn II<NOTE N="3" PLACE="foot">l. III.</NOTE> hundryd yere and oone and XX<SUP>ti</SUP>; aftir þ<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>ch</SUP> tyme Osbrutus and Elle þe nynte yere of hur<HI REND="italic">e</HI> reigne were slayne by the Danys, and eyghte yeere aftir the kyngdame of Norþ<HI REND="italic">e</HI>humbirlonde was kynglees. And aftir þat þe Danys Reynyd þ<HI REND="italic">er</HI>-yn<HI REND="italic">e</HI> VI and XXX<SUP>ti</SUP> yere, on-to the monarchie of kynge Athelstan, þ<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>c</SUP>, vyctorye had of þe Danys, Wallanys and Scottis and here kyngis, sool and ffirste helde þe Monarchie of alle Englonde. And þ<HI REND="italic">at</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> floode of Mercee de∣p<HI REND="italic">ar</HI>tid sum-tyme þe kyngdamys of North<HI REND="italic">e</HI>humbirlonde and of þ<HI REND="italic">e</HI> Mercees, h<HI REND="italic">it</HI> may be p<HI REND="italic">ro</HI>vyd<NOTE N="4" PLACE="foot">MS. p<HI REND="italic">ro</HI>vydid.</NOTE> by þus skyll<HI REND="italic">e.</HI>.. Herry &amp; Alfrid tellyn<HI REND="italic">e</HI> yn hur<HI REND="italic">e</HI> cronyclys that kynge Edwarde þe Eldere made a castell<HI REND="italic">e</HI> at Mancest<HI REND="italic">er</HI> yn þe lond of Norþ<HI REND="italic">e</HI>humbirlonde, &amp; Manchestir is vnneth<HI REND="italic">e</HI> III myle fro þe flood of Mercee; wher-by hit folowith<HI REND="italic">e</HI> þat þe seide floode boundythe to II provync<HI REND="italic">is</HI> or countrees.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="14" TYPE="chapter">
<HEAD>Off þe Bysshopryches of þ<HI REND="italic">is</HI> londe &amp; of hur<HI REND="italic">e</HI> sees. Capitulum XIV.</HEAD>
<P>Nexte aft<HI REND="italic">ur</HI> þe p<HI REND="italic">ar</HI>tycyoun &amp; þe diuision of the temp<HI REND="italic">or</HI>all<HI REND="italic">e</HI> rewle and gou<HI REND="italic">er</HI>∣naunce of þus lond by kyngis yn the Chapture next by-forn<HI REND="italic">e,</HI> consequently yn thus Chapture my auctour determynyth<HI REND="italic">e</HI> of spirituall<HI REND="italic">e</HI> policies of þ<HI REND="italic">us</HI> londe by bysshopes, and of hur sees and of þe boundis of hir<HI REND="italic">e</HI> Jurisdiccions. And ffirste, as at þe moste worþi, he begynnyth<HI REND="italic">e</HI> at þ<HI REND="italic">e</HI> Archebiss hopriches, seying<HI REND="italic">e</HI> on thus wyse. Erchebysshoppes sees þe tyme of Lucius, the firste crystou<HI REND="italic">n</HI> Brytou<HI REND="italic">n</HI> kynge, were III, þat is to sey: Londōne, Yoorke, and Caerhust<NOTE N="5" PLACE="foot">l. Caer∣husc.</NOTE>—The whiche was þ<HI REND="italic">e</HI> Cyte of þ<HI REND="italic">e</HI> legiouns yn Glamorgan̄. To the w<SUP>ch</SUP> III Archebysshopriches were subiecte eyghte and XX<SUP>ti</SUP> Bysshop<HI REND="italic">us,</HI> that tyme clepid fflemines. And þ<HI REND="italic">is</HI> was þe p<HI REND="italic">ar</HI>ticyoun of þese III Bysshoperyches Jurisdiccioun<HI REND="italic">e:</HI> | To Londone obeyed Cornewayle &amp; all<HI REND="italic">e</HI> Loegrie on<HI REND="italic">e</HI>-to Humbyr, | To Yoorke longyd all<HI REND="italic">e</HI> Norþehum∣birlond fro<HI REND="italic">m</HI> þe bowe of Humbyr<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>t</SUP> all<HI REND="italic">e</HI> Albayne, | And to Caerhust was subiecte all<HI REND="italic">e</HI> Cambria, þe w<SUP>ch</SUP> had that tyme seuyn<HI REND="italic">e</HI> bysshoppes subiecte to hit... And all<HI REND="italic">e</HI>-be-h<HI REND="italic">it</HI> þat seynt Gregory grawntyd to Londone þe p<HI REND="italic">ri</HI>vilege of Archebisshoppes dygnyte, yet seynt Austyn<HI REND="italic">e,</HI> whoom þe seide pope Gregory sent yn to Englonde, at þe gret Instaunce of his Ooste kynge Ethelberte &amp; þe Cyteȝens of Cauntyr∣bury translatyd þe met<HI REND="italic">ro</HI>polytan see aftir the dethe of seynt Gregory to Caunt<HI REND="italic">er</HI>∣bury, where hit haþe byn from þat tyme hyþ<HI REND="italic">er</HI>-toward, saff þ<HI REND="italic">at</HI> yn þe mene tyme Offa, kynge of the M<HI REND="italic">er</HI>sees, for as moche as þ<HI REND="italic">at</HI> he was offendid &amp; grevid w<SUP>t</SUP> the
<PB N="25" REF="20"/>
Cyte of Cauntirbury, tooke awey from hem þ<HI REND="italic">at</HI> dignyte of p<HI REND="italic">ri</HI>macye &amp; by favour<HI REND="italic">e</HI> of pope Adrian, p<HI REND="italic">er</HI>auenture Inclynyd þrowe his desyre, yaf<NOTE N="1" PLACE="foot">MS. &amp; yaf.</NOTE> the archebysshoppis palle to Aldulph<HI REND="italic">e,</HI> þe bysshop<HI REND="italic">e</HI> of Lychefelde; þe w<SUP>ch</SUP> vnd<HI REND="italic">ur</HI> kynge Kenulfe was restoryd ageyn<HI REND="italic">e</HI> to Cauntirbury. | The secounde p<HI REND="italic">ri</HI>macye enduryd alwey stylle fro<HI REND="italic">m</HI> þe firste ordynaunce, saf oonly þ<HI REND="italic">at</HI> by processe of tyme Albayne went awey fro<HI REND="italic">m</HI> þe subiect<HI REND="italic">i</HI>ou<HI REND="italic">n</HI> of Yoorke. | The III. dygnyte of p<HI REND="italic">ri</HI>macye, the w<SUP>ch</SUP> was at Caerhust, was translatyd fro<HI REND="italic">m</HI> þense to Meneuye, the whiche stant at the weste yende of Sowthe-Walis vppo<HI REND="italic">n</HI> þe Iryssh<HI REND="italic">e</HI> see, vndir kynge Arthure þe tyme of seynt Dauyd. | From whose tyme IIII<NOTE N="2" PLACE="foot">l. III.</NOTE> and XX<SUP>ti</SUP> heldyn þe metropolytan dyg∣nyte, but (þe) V and XX<SUP>ti</SUP>, clepid Sampsoun, for drede of a syknesse þe which<HI REND="italic">e</HI> ran through all<HI REND="italic">e</HI> Walis, tooke þe palle w<SUP>t</SUP> hym &amp; fleedde to Armoryk<HI REND="italic">e</HI> Brytayne and sat yn þe see of Dolense. Aftir þ<HI REND="italic">e</HI> whiche tyme werne at Meneuye by succes∣sioun oon and XX<SUP>ti</SUP> bysshoppis þe w<SUP>c</SUP>, or for slowth<HI REND="italic">e</HI> or for penurye, wantyd þe palle, to the tyme of kynge Herry þe firste. Neu<HI REND="italic">er</HI>þelees al þ<HI REND="italic">at</HI> tyme all<HI REND="italic">e</HI> þe bysshoppis of Walis wern<HI REND="italic">e</HI> sacryd of þe bysshoppe Menence, and he of oone of Þe bysshoppis of Walis was also sacryd, no p<HI REND="italic">ro</HI>fessiou<HI REND="italic">n</HI> ner subiecc<HI REND="italic">i</HI>ou<HI REND="italic">n</HI> doon to noon oþ<HI REND="italic">er</HI> cherche. But all<HI REND="italic">e</HI> þe successours aftur þat tyme, constreyneed by þe kyngis co<HI REND="italic">m</HI>maundement, receyven here co<HI REND="italic">n</HI>secraciou<HI REND="italic">n</HI> of þ<HI REND="italic">e</HI> archebysshop<HI REND="italic">e</HI> of Cauntyrbury and promyttyn hym obedyence. In tokyn<HI REND="italic">e</HI> where-of Bonifaci<HI REND="italic">us,</HI> the Archebysshop<HI REND="italic">e</HI> of Cauntirbury, þe tyme of kynge Herry the secounde thorugh<HI REND="italic">e</HI> auctorite of legacie in all<HI REND="italic">e</HI> þe cathedrall<HI REND="italic">e</HI>-churches of Walis ffirst of all<HI REND="italic">e</HI> seide a solemne masse by note. And so nowe yn Englonde byn but II Metropolitans, as Cauntirbury &amp; Yoorke, &amp; to Caunt<HI REND="italic">er</HI>bury ben subiect<HI REND="italic">e</HI> XIII bysshopryches yn Englonde &amp; IIII yn Walis. But Yoorke haþe but II vndir hym, as Durham and Carlille. Of the instituc<HI REND="italic">i</HI>ou<HI REND="italic">n</HI><NOTE N="3" PLACE="foot">MS. instinccion.</NOTE> of the w<SUP>ch</SUP> all<HI REND="italic">e</HI> su<HI REND="italic">m</HI>-what Breffly schall<HI REND="italic">e</HI> be saide co<HI REND="italic">n</HI>seque<HI REND="italic">n</HI>tly be ordre for the more clere vndirstondyng<HI REND="italic">e</HI> of hem. | But ffirste hit is to be notyd þ<HI REND="italic">at,</HI> when þe churche firste be-gan to growyn<HI REND="italic">e</HI> yn Englonde, Þe bysshoppis desiryd to setten heer sees yn placis þe whiche wern b<HI REND="italic">ut</HI> symple to the worldis reputaciou<HI REND="italic">n</HI> and yn so moche þe more apt &amp; able to co<HI REND="italic">n</HI>te<HI REND="italic">m</HI>placiou<HI REND="italic">n.</HI> | But yn þe tyme of Willia<HI REND="italic">m</HI> conquerour<HI REND="italic">e</HI> was made a decre þat bysshoppis schuldyn to translatyn<HI REND="italic">e</HI> hur sees to Cytees. Where∣vpon<HI REND="italic">e</HI> Dorcestrens{is} was translatyd to Lyncolne, Lecchefelde to Chestyr, Thet∣forde to Norwych<HI REND="italic">e,</HI> Schirburne to Salysbury, | Wellence to Bathe, Cornibiens{is} to Excetur, | and Selesiens{is}<NOTE N="4" PLACE="foot">MS. Sekesiens{is}.</NOTE> to Chichestir, as hit schall<HI REND="italic">e</HI> be seyde anoon yn þus same chapture. | The bysshop<HI REND="italic">e</HI> of Rowchestir, þe w<SUP>ch</SUP> hathe no<HI REND="italic">n</HI> p<HI REND="italic">ar</HI>iche p<HI REND="italic">ro</HI>pirly but is þe erchebysshopes chapleyn<HI REND="italic">e</HI> of Cawnturbury, fro<HI REND="italic">m</HI> the begynnyng<HI REND="italic">e</HI> of his Instituciou<HI REND="italic">n</HI> by seynt Austyn<HI REND="italic">e</HI> yn to þ<HI REND="italic">is</HI> day chaungid (n)eu<HI REND="italic">er</HI>e his see. | The bysshop<HI REND="italic">e</HI> of Chichestir, þ<HI REND="italic">e</HI> wiche haþ<HI REND="italic">e</HI> yn cure oonly Sowþe-sex and þe Ile of Wyght<HI REND="italic">e,</HI> first had his see at Seleseye þe tyme of the Archebisshop<HI REND="italic">e</HI> Theodir, &amp; þere hit enduryd fro<HI REND="italic">m</HI> þe firste bysshoppe, Wylfride by name, III hundryd yere and III &amp; XXX vndir XX bysshoppes, of the whiche XX bysshoppes Þe laste, Stigandus by name, at the co<HI REND="italic">m</HI>maundement of Will<HI REND="italic">ia</HI>m conquerour<HI REND="italic">e</HI> translatid his see to Chychestyr<HI REND="italic">e.</HI> | <NOTE N="5" PLACE="foot">Hier beg. im Lat. ein neues cap.</NOTE> Weste-sex from þe firste Instituciou<HI REND="italic">n</HI> on-to þe tyme of þe archebysshop<HI REND="italic">e</HI> Theodir had but oo bysshop<HI REND="italic">e;</HI> of the whiche þ<HI REND="italic">e</HI> firste, Byryn<HI REND="italic">us</HI> by name, by graunt of Kynge Elf<NOTE N="6" PLACE="foot">l. Kyngelf; lat. Kyngislus.</NOTE>, þe kynge of Weste-saxonyes<NOTE N="7" PLACE="foot">l. Saxones.</NOTE>, made
<PB N="26" REF="21"/>
his see att<HI REND="italic">e</HI> (a) poore toun clepid Dorgest<HI REND="italic">er</HI> on þe sowþe syde of Oxenforde besyde Wallynforth<HI REND="italic">e</HI> be-twix þ<HI REND="italic">e</HI> fallynge (to-gedir) of þ<HI REND="italic">o</HI> II floodis Tame and Ise; &amp; when thus Birin<HI REND="italic">us</HI> was dede, Kyng<HI REND="italic">e</HI> Kenwalk set þe cathedrall<HI REND="italic">e</HI>-see at Wynchestir, lyke as his fadir had sum-tyme p<HI REND="italic">ur</HI>posid to haue don<HI REND="italic">e,</HI> | where oon<HI REND="italic">e</HI> Agilbertus, born<HI REND="italic">e</HI> of Fraunce, was bysshop<HI REND="italic">e</HI> of all<HI REND="italic">e</HI> Weste-sex. From<NOTE N="1" PLACE="foot">MS. form.</NOTE> the whiche tyme forthe þe owne of Dorgest<HI REND="italic">ur,</HI> where þe see was by-forn<HI REND="italic">e,</HI> p<HI REND="italic">er</HI>teyned &amp; longyd to the pro∣vynce of þe Mersees... <NOTE N="2" PLACE="foot">Lat. eo quod urbs illa sita sit infra Thamisiam qui fluvius disterminat Mercios a Westsaxonibus.</NOTE> fro<HI REND="italic">m</HI> þe Weste-saxon<HI REND="italic">us.</HI> Aftur the w<SUP>ch</SUP> tyme when Agilber∣tus was dryvyn<HI REND="italic">e</HI> fro<HI REND="italic">m</HI> his bysshopryche, an Englysshe man, Wyne by name, was bysshop<HI REND="italic">e</HI> aftir hym—Of whom su<HI REND="italic">m</HI> sayen<HI REND="italic">e</HI> þat þe cyte Wenta was clepid Wyne∣chestir. But not-for-than yet was he put out, and aftir hym succedyd Lutherius, þe Neue<HI REND="italic">w</HI> of the seyde Agilbert. Aftir whom a lytyll<HI REND="italic">e</HI> while was a bysshop<HI REND="italic">e</HI> þere clepid Hedia: aft<HI REND="italic">ur</HI> whose deth<HI REND="italic">e</HI> Theodor<HI REND="italic">us</HI> the archebysshop<HI REND="italic">e</HI> ordeynyd II by∣sshoppes in Weste-sex, oone clepid Daniell<HI REND="italic">e</HI> at Wynchestir, the whiche had Jurysdic∣ciou<HI REND="italic">n</HI> at Sowþe-reye &amp; Sowþ<HI REND="italic">e</HI>hampton̄, and anoþ<HI REND="italic">ur</HI> clepid Aldelin<HI REND="italic">us</HI> at Schirborne, to who<HI REND="italic">m</HI> were subiecte VI shiris, as Barhok, Wylton̄, Somyrset, Dorcetre, Devyn∣shire, and Cornewayle. | But aftur-warde, þe tyme of Edwarde the eldere, to þese II were addid III oþ<HI REND="italic">er</HI> bysshoppes sees by þ<HI REND="italic">e</HI> decree of a pope clepid For∣mosus: that is to sey Welles{is}, to whom was assignyd Somyrset-shire, Cridience, w<SUP>ch</SUP> had Devynshire, and Cornubiens{is} at seynt Patrocle or seynt Germyn, to whom longyd Cornuayle. And not longe aftur þus þe see was takyn<HI REND="italic">e</HI> fro<HI REND="italic">m</HI> seynt Patroclys to Shirebourne<NOTE N="3" PLACE="foot">Lat. Nec multo post sexta sedes posita apud Ramysbury, cui subiacuit pagus Wilton.</NOTE>. But aft<HI REND="italic">ur</HI>-ward by the edict <NOTE N="4" PLACE="foot">MS. educ.</NOTE> of Will<HI REND="italic">ia</HI>m conquerour al <NOTE N="5" PLACE="foot">MS. of.</NOTE> þese sees save Wy<HI REND="italic">n</HI>chest<HI REND="italic">ur</HI> were translatyd to grettire cytees; for Shirbourne and Ramysbourgh<HI REND="italic">e</HI> went to Salysbury, where-to byn<HI REND="italic">e</HI> subiecte in to þ<HI REND="italic">is</HI> day Barok<HI REND="italic">e,</HI> Wiltonie<HI REND="italic">n</HI>s{is} &amp; Dorgest<HI REND="italic">er</HI><NOTE N="6" PLACE="foot">l. Dorset.</NOTE> shires. | The see of Wellens{is} went to Baþe, to the w<SUP>ch</SUP> longyth<HI REND="italic">e</HI> Somersetshire. Cridience see and Cornubience wentyn<HI REND="italic">e</HI> to Excet<HI REND="italic">ur,</HI> wherto<NOTE N="7" PLACE="foot">MS. wenty.</NOTE> longyn<HI REND="italic">e</HI> Devynshire and Cornewayle. | <NOTE N="8" PLACE="foot">Hier im Lat. ein neues cap.</NOTE> As tochynge þe prouynce of Est-sex, from <NOTE N="9" PLACE="foot">MS. form.</NOTE> the begynnyng<HI REND="italic">e</HI> yn to þ<HI REND="italic">is</HI> day hit was alwey obedient<HI REND="italic">e</HI><NOTE N="10" PLACE="foot">MS. obedienc<HI REND="italic">e.</HI></NOTE> to þe bysshopes off<HI REND="italic">e</HI> London. But þe provynce of Est-ynglonde, þe w<SUP>ch</SUP> conteynyth<HI REND="italic">e</HI> Norþ<HI REND="italic">e</HI>-folke &amp; Sowthe-folke, had firste but oon bysshope, whose name was Felix, þe w<SUP>ch</SUP> kepte his sees XVII yere at Du<HI REND="italic">n</HI>wych<HI REND="italic">e;</HI> aftir whom oon clepid Thomas V yere; aftir whome Bonifacius XVII yere; aftur whom was oone clepid Bysy made by þe archebysshop<HI REND="italic">e</HI> Theodorus, þe w<SUP>ch</SUP> gou<HI REND="italic">er</HI>nyd þ<HI REND="italic">e</HI> provynce allone as longe as helthe &amp; myght<HI REND="italic">e</HI> wolde let hym. But aftur h<HI REND="italic">is</HI> dayes II bysshoppes gou<HI REND="italic">er</HI>nyd þe p<HI REND="italic">ro</HI>vynce, one at Du<HI REND="italic">n</HI>wych<HI REND="italic">e,</HI> anoþur at Elagh<HI REND="italic">a</HI>m, an <NOTE N="11" PLACE="foot">MS. &amp; st. an.</NOTE> hundryd yere and III and XL on-to þe tyme of Egbert, the kynge of West-sex. But aftir þe dayes of Ludekan hit turnyd ageyn<HI REND="italic">e</HI> to oone bysshop<HI REND="italic">e,</HI> whoos see was stylle at Elngh<HI REND="italic">a</HI>m, on-(to) þe fifte yere of William Conquerour<HI REND="italic">e,</HI> when oone clepid Her∣fastus, þe III and XX<SUP>ti</SUP> bysshop<HI REND="italic">e</HI> of Est-ynglonde, translatyd his see to Thetforde; whoos successour<HI REND="italic">e</HI> Herebertus Losinga by lycence of the kynge Will<HI REND="italic">ia</HI>m Rufus translatyd hit forthe to Norwyche, where hit abydyth<HI REND="italic">e</HI> yet. | The see of Ely, þe w<SUP>ch</SUP> lythe next þe see of Norwyche, kynge Herry þe firste ordeynyd þ<HI REND="italic">e</HI> nynte yere of his reygne. To þe w<SUP>c</SUP> he leyde Caumbryg<HI REND="italic">e</HI>-shire þe whiche was be-forn<HI REND="italic">e</HI> a p<HI REND="italic">ar</HI>te of the bysshopryche of Lyncolne; In recompense where-of þe same
<PB N="27" REF="22"/>
kynge yaf to (þe byshope of Lyncolne þe towne of Spaldynge).<NOTE N="1" PLACE="foot">Fehlt im MS. Im Lat. folgt ein neues cap.</NOTE>—þe bysshopryches of þe M<HI REND="italic">er</HI>sees. Here hit is dylygently to be notyd þ<HI REND="italic">at,</HI> lyke as þe Empire of þe M<HI REND="italic">er</HI>sees was al-wey largyste for the tyme, | so hit was diuidid in to moo bysshopryches, &amp; specially by þ<HI REND="italic">e</HI> grete manlynesse of herte of kynge Offa, þe whiche reynyd þere XL wynt<HI REND="italic">er:</HI> The w<SUP>ch</SUP> kynge also translatid the Metropolytan dignite of Cauntyrbury to Lycchefeeld, as hit is seyde beforn<HI REND="italic">e.</HI> Neu<HI REND="italic">er</HI>thelees yn the firste yeris of Cristondame, þe tyme of kynge Wolfayrey, Þ<HI REND="italic">er</HI> was but one bysshop<HI REND="italic">e</HI> yn the provyncis of Meersees and Lyndysseye, whoos see was at Lycchefelde. | The II firste wern<HI REND="italic">e</HI> Scottis, Duina and Celac; aftir whom þ<HI REND="italic">e</HI> III was Trunher<HI REND="italic">e,</HI> the IIII Jaruman<HI REND="italic">us,</HI> and þ<HI REND="italic">e</HI> V Cedde. And yn the tyme of kynge Ethelreed, þe broþ<HI REND="italic">ur</HI> of þe seyde Wolfarye, aftir the deth<HI REND="italic">e</HI> of Cedde þe erchebysshop<HI REND="italic">e</HI> Theodir substitute yn his place Wynfryde, h<HI REND="italic">is</HI> dekne. Whom aftir-warde by-cause of Inobedience he disposyd<NOTE N="2" PLACE="foot">l. deposyd.</NOTE> and maade þere bysshop<HI REND="italic">e</HI> oone Sexwolfe, þe abot of Medehanstede þe w<SUP>ch</SUP> is nowe clepid de burgo. But aftir þe IIII yere of þus Sexwolfe Theodorus the archebysshop<HI REND="italic">e</HI> ordeynyd to Þe provynce of þe Mersees V bysshoppes: Bosel he set at Wourcestir, Cudwy<HI REND="italic">n</HI> at Lycchefeld, þe seyde Sexwulf at Legegecest<HI REND="italic">er,</HI> ‖ nowe clepyd Chestir, Ethelwy<HI REND="italic">n</HI> to Lyndesseye &amp; sett his see at Sideneye, Eatam<NOTE N="3" PLACE="foot">MS. Batam.</NOTE> a monke of Whyteby to Dorcestre by-syde Oxenforthe þe whiche was clepid Dorkynga—and (so) þ<HI REND="italic">at</HI> see, Þe w<SUP>ch</SUP> yn the tymee of Birin<HI REND="italic">us</HI> longyd to West-sex, fro<HI REND="italic">m</HI> þe tyme of þe Arche∣bysshop<HI REND="italic">e</HI> Theodir longyd to þe Mersees. But Sexwolfus, þe bysshop<HI REND="italic">e</HI> of Chestir, what tyme that Kent was ou<HI REND="italic">er</HI>co<HI REND="italic">m</HI>my<HI REND="italic">n</HI> and gretly wastid by kynge Etheldreed, made oon clepid Picta, bysshop<HI REND="italic">e</HI> of Rowchestir comyng<HI REND="italic">e</HI> owte of Kente, bysshopp<HI REND="italic">e</HI> of Herforde. When Sexwolfe was dede, ‖ Hedda succedid at Lycchefelde, &amp; Wylfryde, þe whiche longe had be flemyd owte of Norþ<HI REND="italic">e</HI>humbirlonde, was made bysshop<HI REND="italic">e</HI> of Chestir; and II yere aftir, when the kynge of Norþ<HI REND="italic">e</HI>humbirlonde Alfryde was dede, | Wylfryde turnyd ageyn<HI REND="italic">e</HI> to his p<HI REND="italic">ro</HI>pur see Hangustaldence, and so He(dda) ocupied boþe Lecchefelde and Chestir. Aftur whom succedid Albynus, the whiche was bysshop<HI REND="italic">e</HI> of Wurcestir<HI REND="italic">e</HI><NOTE N="4" PLACE="foot">Lat. Albinus (qui) et Wor.</NOTE> Aftir whom folowyd III: Coita at Chestir, Wytta at Lycchefelde, Eata beynge stylle at Dorchest<HI REND="italic">ur:</HI> whoos see aftir his dethe heldyn successyfly the bysshopes of Lyndesseye III hundryd yere and IIII and L, Tyl oone Remigius by lycence of Will<HI REND="italic">ia</HI>m conquerour<HI REND="italic">e</HI> tra<HI REND="italic">n</HI>slatyd his see to Lyn∣colne....|<NOTE N="5" PLACE="foot">Im Lat. neues cap.</NOTE> At Yoorke was ffirste but oone see for all<HI REND="italic">e</HI> Northehumbirlonde, þe w<SUP>ch</SUP> Paulin<HI REND="italic">us</HI> fyrste, ordeynyd by the Archebysshop of Cauntirbury clepid Just<HI REND="italic">us,</HI> helde VII yere; aftir whiche tyme, þe kyng<HI REND="italic">e</HI> of Norþehumbirlonde Edwyn<HI REND="italic">e</HI> slayn and all<HI REND="italic">e</HI> þe countre trowbelyd, Paulin<HI REND="italic">us</HI> fled to Kent ageyn<HI REND="italic">e</HI> by wat<HI REND="italic">ur</HI> and toke w<SUP>t</SUP> hym his palle. And so þe see of Yoorke was voide XXX wyntir; but þe vse of Þe palle secyd aft<HI REND="italic">ur</HI> an hundryd yere and V and XX, tyll<HI REND="italic">e</HI> Egbert, bysshop<HI REND="italic">e</HI> and broþ<HI REND="italic">ur</HI> of þe kynge of þ<HI REND="italic">e</HI> londe, recvryd hit ageyn<HI REND="italic">e</HI> by þe popis auctoryte. But yn þe mene tyme, seynt Oswalde the kynge regnyng<HI REND="italic">e</HI> yn Northehumbirlonde, Aidan<HI REND="italic">us</HI> a Scott was bysshop<HI REND="italic">e</HI> yn<HI REND="italic">e</HI> Bernicia; aftur whom Finian<HI REND="italic">us,</HI> and aftir hym Colma<HI REND="italic">n</HI>n<HI REND="italic">us.</HI> The whiche, for as moche as Wylfridus vndirnam hym for the vnle∣full<HI REND="italic">e</HI> holdyng<HI REND="italic">e</HI> of the pascall<HI REND="italic">e</HI> feste, hauynge Indignaciou<HI REND="italic">n</HI> þ<HI REND="italic">er</HI>-of lefte his cure &amp; wente ageyne yn to Scotlonde: and so þe XXX yere aftir þat Paulin<HI REND="italic">us</HI> was t<HI REND="italic">ur</HI>nyd ageyn<HI REND="italic">e</HI> to Kent, Wilfridus was restooryd ageyn<HI REND="italic">e</HI> to Yoorke. But not-fore∣than, 
<PB N="28" REF="23"/>
while Wilfride taryed a-bowtyn<HI REND="italic">e</HI> his confirmaciou<HI REND="italic">n</HI> yn Fraunce, Cedda, by þe assent of kynge Oswy, was takyn<HI REND="italic">e</HI> fro<HI REND="italic">m</HI> his monasterye Lestingence and made bysshop<HI REND="italic">e</HI> of Yoorke. But III yer<HI REND="italic">e</HI> aftur by þe Archebysshop<HI REND="italic">e</HI> Theodyr Cedda was made bysshop<HI REND="italic">e</HI> of Meerces at Lycchefelde, and Wylfryde was restoryd to Yoorke. But yet aftir that he hed ben X yere yn his offyce, for certeyn<HI REND="italic">e</HI> stryvis be-twyx hym and the kynge Egfryde (he) was p<HI REND="italic">ut</HI> owte ageyne by þe archebysshop<HI REND="italic">e</HI> Theodyr, corupt by þ<HI REND="italic">e</HI> kynge; and yn h<HI REND="italic">is</HI> place at Yorke was sete Bosa, Tumbert at Hangustaldens{is}, Eata ad Lindissarnence churche, the whiche is þe hooly neyloond yn þe floode of Twede—þe w<SUP>ch</SUP> see Aidanus ffoundid firste, Aehede at Rypente churche, where Wilfryde was ffirste abbot, and Tru<HI REND="italic">n</HI>win<HI REND="italic">us</HI><NOTE N="1" PLACE="foot">MS. Gru<HI REND="italic">n</HI>win<HI REND="italic">us.</HI></NOTE> was sent to þe londe of Pyctis yn to þe bordir of Englonde ny<NOTE N="2" PLACE="foot">l. yn.</NOTE> a place clepid Casa candida or Whyt∣irne, where sanct<HI REND="italic">us</HI> Ninian<HI REND="italic">us</HI> was ffirste foundour<HI REND="italic">e</HI> &amp; doctour<HI REND="italic">e.</HI> But all<HI REND="italic">e</HI> þese sees by successiou<HI REND="italic">n</HI> of tyme faylyd &amp; secyd. For þe see at Casa candida, The whiche þat tyme longyd to Englonde, duryd certeyn<HI REND="italic">e</HI> yeris vnd<HI REND="italic">ur</HI> X bysshoppes, tyll<HI REND="italic">e</HI> be þe oppressiou<HI REND="italic">n</HI> of Pyctis hyt fell<HI REND="italic">e</HI> fro þe domynaciou<HI REND="italic">n</HI> of<NOTE N="3" PLACE="foot">MS. of of.</NOTE> Englysshe men. The sees at Hangastaldence &amp; Lyndissarnence, þ<HI REND="italic">e</HI> whiche sum-tyme were II and su<HI REND="italic">m</HI>-tyme but oone, duryd vndyr IX bysshoppes full<HI REND="italic">e</HI> nerr Nynty yere, tyll<HI REND="italic">e</HI> þe Danys co<HI REND="italic">m</HI>my<HI REND="italic">n</HI> yn vndir Ynguar and Vbba, þe w<SUP>ch</SUP> tyme Ardulphus þe bysshop<HI REND="italic">e</HI> wandryd abowtyn<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>t</SUP> seynt Cutberdys Bonys; tyll<HI REND="italic">e</HI> þat kynge Al∣uredus þe kynge of West-sex venquysshed þe Danys, and was þe see of Lindissar∣nence set at Ku<HI REND="italic">n</HI>gest<HI REND="italic">er,</HI> Cvningisborugh<HI REND="italic">e,</HI> the whiche place is nowe clepid Hube∣forde vpon<HI REND="italic">e</HI> Twed. But aft<HI REND="italic">ur</HI>-warde the XVI yere of Egelredus, þe su<HI REND="italic">n</HI>ne of kynge Edgarus, þ<HI REND="italic">e</HI> see....</P>
<TAILNOTE><P><HI REND="italic">(Hier fehlt ein blatt im MS.)</HI><NOTE N="4" PLACE="foot">Damit ist auch die initiale des folgenden capitels (offenbar H) ausgefallen.</NOTE></P></TAILNOTE>
</DIV2>
<DIV2 N="15" TYPE="chapter">
<P>(f. 159: Cap. XV) and yaff<HI REND="italic">e</HI> þe ovyr-comyn<HI REND="italic">e</HI> peple þe w<SUP>ch</SUP> came w<SUP>t</SUP> Rederyc þe norþ<HI REND="italic">e</HI><NOTE N="5" PLACE="foot">MS. no<HI REND="italic">ur</HI>þ<HI REND="italic">e</HI> norþ<HI REND="italic">e.</HI></NOTE> p<HI REND="italic">ar</HI>te of Albayne, þe whiche is clepid Cathenesye. The whiche peple wan∣tyng<HI REND="italic">e</HI> wyvis, for as moche as þei myght<HI REND="italic">e</HI> no<HI REND="italic">n</HI> getyn of þe Brytou<HI REND="italic">n</HI> naciou<HI REND="italic">n,</HI> þ<HI REND="italic">ei</HI> seylyd yn to Yrlonde and gat hem þer<HI REND="italic">e</HI> wyvys of þe Scottis, vpon<HI REND="italic">e</HI> þe condycyoun re∣hercyd by-forn<HI REND="italic">e.</HI> | Neu<HI REND="italic">er</HI>þelees Serui<HI REND="italic">us</HI> sup<HI REND="italic">er</HI> Virgiliu<HI REND="italic">m,</HI> as Girald reme<HI REND="italic">m</HI>brith<HI REND="italic">e,</HI> clepith<HI REND="italic">e</HI> þese Pictys Agatirsos, þe whiche haddyn<HI REND="italic">e</HI> firste hur<HI REND="italic">e</HI> dwelly<HI REND="italic">n</HI>g<HI REND="italic">e</HI> abowte þe marissch<HI REND="italic">e</HI> cuntree of Scicia; and he tellyth<HI REND="italic">e</HI> why þey ben clepid Pycti.... For þese Pycty, q<HI REND="italic">uod</HI> he, ben þe same pepille þe w<SUP>ch</SUP> ben clepid Gothy. For when Maxim<HI REND="italic">us</HI> þe tyraunt went owte of Brytayne yn to Fraunce for to occupyen þe empere, and toke w<SUP>t</SUP> hym all<HI REND="italic">e</HI> þe chevalrye of Brytayne, Gracian<HI REND="italic">us</HI> and Valen∣tinian<HI REND="italic">us,</HI> brethryn<HI REND="italic">e,</HI> holdyng<HI REND="italic">e</HI> to-gedur<HI REND="italic">e</HI> þe emper<HI REND="italic">e,</HI> senty<HI REND="italic">n</HI> þese peple of Gothis as men well<HI REND="italic">e</HI> expert in armys from þe marchis off Scicia yn to þe north<HI REND="italic">e</HI> p<HI REND="italic">ar</HI>tis of Brytayne, for to vexyn<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> Brytou<HI REND="italic">n</HI>s, | The w<SUP>ch</SUP> by þe forsayde tyrant Maxim<HI REND="italic">us</HI> were made nakyd &amp; bare of men of armys. And so þey, of pillers and p<HI REND="italic">re</HI>dons made Man&amp;yonarijs &amp; dwellers, vsurpyd stylle þe same p<HI REND="italic">ar</HI>te of Brytayne. | And Gaufrid yn þ<HI REND="italic">is</HI> matere seith<HI REND="italic">e</HI> that Caraucius the tiraunt by gyle and disseite of þe Pyctis þe w<SUP>ch</SUP> were comyn<HI REND="italic">e</HI> to helpyn<HI REND="italic">e</HI> Bassyan, slow Bassian, where-fore þe seide Carauci<HI REND="italic">us</HI> for hur<HI REND="italic">e</HI> rewarde yaf þe Pyctis a dwellyng<HI REND="italic">e</HI>-place in Albayne; wher<HI REND="italic">e</HI> medlyd w<SUP>t</SUP> the Brutou<HI REND="italic">n</HI>s þey lyvyd longe yeris. | And yn as myche as þe Pyctis had occupied, as hit is saide be-forn<HI REND="italic">e,</HI> ffirste þe norþe p<HI REND="italic">ar</HI>tis of Albayne, hit semyth<HI REND="italic">e</HI> þat þe dewellyng<HI REND="italic">e</HI>-place þe whiche Caraucius yaff<HI REND="italic">e</HI> to the Pictys was
<PB N="29" REF="24"/>
þe sowþe p<HI REND="italic">ar</HI>te of Albayne from þe wall<HI REND="italic">e</HI> of þ<HI REND="italic">e</HI> Romayns werke ovyr-thwert to the scottyss he see, In þe whiche parte is conteynyd Galoweye and Londeneye ... | But aftir, whan þe Saxouns comyn<HI REND="italic">e,</HI> they made thus p<HI REND="italic">ar</HI>te of grounde to long∣yn<HI REND="italic">e</HI> on<HI REND="italic">e</HI>-to þe Norþe-humbirlonde in the place<NOTE N="1" PLACE="foot">l. province st. in the place.</NOTE> þe w<SUP>ch</SUP> is calde Bernicia, tyll<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">at</HI> Linadius<NOTE N="2" PLACE="foot">l. Kinadius.</NOTE> Alpins sonne, kynge of the Scottis, distroyed þe Pyctis, &amp; þe terry∣torye the w<SUP>ch</SUP> is be-twix Twede &amp; the scottyssh<HI REND="italic">e</HI> see, he annectyd to h<HI REND="italic">is</HI> kyng∣dam. ‖ And, as Bede seith li.<SUP>o</SUP> I<SUP>o</SUP>, by processe of tyme Scottis vnd<HI REND="italic">ur</HI> Duk<HI REND="italic">e</HI> R(e)uda, goyng<HI REND="italic">e</HI> oute of Yrlonde þe whiche p<HI REND="italic">ro</HI>pirly is þe Scottis londe, or by ffrenschipp<HI REND="italic">e</HI> or by swerd gatte hem a dwellyng<HI REND="italic">e</HI>-place by-syde þe Pyctys at<HI REND="italic">e</HI> the norþe place of the bosum of þe see þe whiche from þe weste brekyth<HI REND="italic">e</HI> vpp̄e a longe wey in to the londe and su<HI REND="italic">m</HI>-tyme hit dep<HI REND="italic">ar</HI>tyth<HI REND="italic">e</HI><NOTE N="3" PLACE="foot">l. departyd.</NOTE> the Brytouns from the Pictis; of þe w<SUP>ch</SUP> Duke Reuda the Scottis were clepid Dalreudini... And thus Scottis aftur the (Britouns &amp;) Pyctis addyd the III<SUP>de</SUP> peple yn Brytayne. | But aft<HI REND="italic">ur</HI>-warde Saxouns, clepid yn by þe Brytouns to helpyn<HI REND="italic">e</HI> hem a-ȝenst þ<HI REND="italic">e</HI> Scottis and þ<HI REND="italic">e</HI> Pyctys, dryvyn<HI REND="italic">e</HI> þe Brytouns in to Cambria<HI REND="italic">m</HI> and occupyeng<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> londe by lytyll<HI REND="italic">e</HI> and be lytyll<HI REND="italic">e</HI> and dylatynge hur<HI REND="italic">e</HI> boundis on-to þe schottysche see, madyn<HI REND="italic">e</HI> þe fourthe peple of dwellers yn þ<HI REND="italic">ís</HI> Ile. ‖ And for as moche. quod Beda li.<SUP>o</SUP> 5<SUP>o</SUP> Cap. 9<SUP>o</SUP>, That Angli or Saxones the whiche þan dwellyd here, haddyn hur orygenall<HI REND="italic">e</HI><NOTE N="4" PLACE="foot">MS. orynenall<HI REND="italic">e.</HI></NOTE> bygynnyng<HI REND="italic">e</HI> of Germanye, of þe w<SUP>ch</SUP> Saxonye is p<HI REND="italic">ar</HI>te, the Brytouns þe w<SUP>ch</SUP> dwellyd neer<HI REND="italic">e</HI> hem clepid hem Germayns. Neu<HI REND="italic">er</HI>-þelees abowte þ<HI REND="italic">e</HI> yere of grace VIII<NOTE N="5" PLACE="foot">MS. XVIII.</NOTE> hundryd Egbert þe kynge of Weste-sex chargyd þat alle þe dwellers w<SUP>t</SUP>-yn the londe schulde been callyd Angly, that is to say Englyssh men. | But aft<HI REND="italic">ur</HI> Danys neer<HI REND="italic">e</HI> II hundryd yere, fro<HI REND="italic">m</HI> the tyme of þe seyde Egbert on-to þe tyme of seynt Edwarde, opp<HI REND="italic">re</HI>ssyng<HI REND="italic">e</HI> thus lond and kepynge hit vnd<HI REND="italic">ur</HI> grete subiecc<HI REND="italic">i</HI>ou<HI REND="italic">n,</HI> maden þe V. newe peple yn<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">is</HI> Ile. | But they aftirward faylled anoon &amp; were distroyed. Aftir þe w<SUP>ch</SUP> tyme sōne, by duke William Ynglonde put yn subieccioun, þe Normannys rewlyd þ<HI REND="italic">is</HI> lond, &amp; yett don, þe w<SUP>ch</SUP> made the VI. naciou<HI REND="italic">n</HI> inhabityng<HI REND="italic">e</HI> thus londe. | Flemy(n)ggis also a grete nowmbre þe tyme of the firste Harry aryvyng<HI REND="italic">e</HI> at Mail∣ros, tooke hur<HI REND="italic">e</HI> dwellynge for a lytyll<HI REND="italic">e</HI> tyme at þe Est place<NOTE N="6" PLACE="foot">l. plage.</NOTE> of Englonde and made (þe) VII. peeple yn þus yle. | Neu<HI REND="italic">er</HI>þelees at the seide Herryis co<HI REND="italic">m</HI>maund∣ment þey were translatid on-to þe weste ynde of Walis &amp; set þat Havyn-forth<HI REND="italic">e</HI><NOTE N="7" PLACE="foot">þat = at. MS. havyn forth<HI REND="italic">e</HI> st. Haverford.</NOTE>. And so now at þus dayes, þe Pyctis &amp; þe Danys vttirly distroyed, Brytayne is oonly Inhabyted w<SUP>t</SUP> þese V naciouns, as w<SUP>t</SUP> Scottis yn Albayne, w<SUP>t</SUP> Britouns yn Cambria or yn Walys, w<SUP>t</SUP> Fle<HI REND="italic">m</HI>mynges yn West-Walis, w<SUP>t</SUP> Normannys &amp; Eng∣lyssh<HI REND="italic">e</HI> men myxte and medlyd yn all<HI REND="italic">e</HI> þe Ile aftir<NOTE N="8" PLACE="foot">Tilge aftir?</NOTE>. | And for as moche as noo cronycleer<HI REND="italic">e</HI> dowtyth<HI REND="italic">e</HI> how &amp; by w<SUP>ch</SUP> &amp; when þe Danys &amp;ecyd &amp; were dystroyed yn þus lond, I passe ouyr for to tellyn hit here, and co<HI REND="italic">m</HI>pendiously wyll<HI REND="italic">e</HI> tellyn howe þe Pyctis madyr an ende. ‖ Hit felle vpon a tyme, when the Saxouns occupyed þus lond and stabyll<HI REND="italic">e</HI> pees was made by-twyx he<HI REND="italic">m</HI> and the Pictys, þe Scottis, þe w<SUP>ch</SUP> comyn In Joynyd to the Pyctis, seyinge the Pictys, all<HI REND="italic">e</HI>-be-hit þat þey of nounbre were fewere þe<HI REND="italic">n</HI> þey, yet yn<HI REND="italic">e</HI> manhode &amp; armys þat þey were more famous þen þey: ‖ Anon þey envyed hem &amp; ra<HI REND="italic">n</HI>ne to hur custumable &amp; cotidian armvre and as to here kyndely consuetude, p<HI REND="italic">ro</HI>dicyoun, where-yn amonge alle nacyouns þey hane a syngulere p<HI REND="italic">re</HI>minence, &amp; þat oone þ<HI REND="italic">is</HI> wise.
<PB N="30" REF="25"/>
| They clepyd oo tyme oone-to a feste all<HI REND="italic">e</HI> the grette &amp; manly men and men of worshippe of þe Pyctis; þ<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>ch</SUP> all<HI REND="italic">e</HI> sette at mete next þ<HI REND="italic">e</HI> deys vp-on fayre hygh<HI REND="italic">e</HI> benchis, þe bordus alaste where-of wer<HI REND="italic">e</HI> so ordeyned þat w<SUP>t</SUP> drawynge owte of a fewe certayne pynnys on the bake halfe þey schulde sodenly fallyn downe yn to the benchis botyne. ‖ And so when at mete þey semyd moste mery, sodenly þe pynnys wern drawyn out and þey fyllen yn to þe hoole of the benche evyne to þ<HI REND="italic">e</HI> ha<HI REND="italic">m</HI>mys; &amp; forth<HI REND="italic">e</HI>-w<SUP>t</SUP> þe Scottis fylle vpon hem and slowe esche modris so<HI REND="italic">n</HI>ne. | And þis of þese II peeplys þe manlyere was fully distroyed &amp; vanysshed a-wey, and þe more cowardly peple occupied þe Pictis londe &amp; clepid h<HI REND="italic">it</HI> aft<HI REND="italic">ur</HI> hur name Scotlond; þ<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>ch</SUP> þ<HI REND="italic">ei</HI> possedy<HI REND="italic">n</HI> yet i<HI REND="italic">n</HI> to þ<HI REND="italic">is</HI> day....</P>
</DIV2>
<DIV2 N="16" TYPE="chapter">
<HEAD>Of þ<HI REND="italic">e</HI> dwellers of þ<HI REND="italic">is</HI> lond tu<HI REND="italic">n</HI>gis (&amp;) languagis, co<HI REND="italic">n</HI>dicion<HI REND="italic">us</HI> &amp; man<HI REND="italic">er</HI>ys. Capitulum XVI.</HEAD>
<P>As towchynge þe firste p<HI REND="italic">ar</HI>te of þ<HI REND="italic">is</HI> chapiture, hit is to been vndirsto<HI REND="italic">n</HI>dy<HI REND="italic">n</HI> that, as mony dyu<HI REND="italic">er</HI>ys peeples as h<HI REND="italic">it</HI> haþe dwellers, so many h<HI REND="italic">it</HI> haþ<HI REND="italic">e</HI> dyu<HI REND="italic">er</HI>sites of tou<HI REND="italic">n</HI>gis and languagis. Nerþelees they been not alle pure, b<HI REND="italic">ut</HI> sum ben mixte &amp; medlid <NOTE N="1" PLACE="foot">MS. medlis st. medlid</NOTE> on sundry wysys. Scottis &amp; Walsshmen, þe w<SUP>ch</SUP> ben the Brytouns p<HI REND="italic">ro</HI>pirly, as peeple moste ynp<HI REND="italic">er</HI>myxt &amp; leste medlyd <NOTE N="1" PLACE="foot">MS. medlis st. medlid</NOTE> w<SUP>t</SUP> oþ<HI REND="italic">er</HI> kepyn<HI REND="italic">e</HI> moste puerly hire firste propir speche or language. Nerþelees Scottys, of grete famulearyt<HI REND="italic">e</HI> &amp; co<HI REND="italic">m</HI>mvnycacyou<HI REND="italic">n</HI> w<SUP>t</SUP> þe Pyctis, sum-what hane drawy<HI REND="italic">n</HI> and Medyllynge(!) in hur toungis. | The Flemmynges, þe w<SUP>ch</SUP> as hit is seide beforn, dwellyn yn þe weste marche of Walis, hane left her<HI REND="italic">e</HI> Rude barbarye &amp; spekyn<HI REND="italic">e</HI> more saxoonly or englyssh<HI REND="italic">e</HI>ly. | Angli, all<HI REND="italic">e</HI>-be-hit þat from the firste begynnyng<HI REND="italic">e,</HI> aftir þe III dyuersytees of peeplis of Germayne þe whiche they comyn<HI REND="italic">e</HI> of, (þei) hadyn III dyuer∣sites of sowndyngis yn hur<HI REND="italic">e</HI> language and yn þe III dyu<HI REND="italic">er</HI>ys places, as Sowþ<HI REND="italic">e,</HI> Norþe, &amp; Mydlonde, yet of co<HI REND="italic">m</HI>myxtioun dyuers firste (with) Danys &amp; seth<HI REND="italic">e</HI> w<SUP>t</SUP> Norma<HI REND="italic">n</HI>nys they hane corrupte her first natif tou<HI REND="italic">n</HI>gis and vsyn now Ine wot what strau<HI REND="italic">n</HI>ge and pilgryms blaberyng<HI REND="italic">e</HI> &amp; cheteryng<HI REND="italic">e,</HI> noþyng<HI REND="italic">e</HI> a-cordynge on-to here firste speche. And þ<HI REND="italic">is</HI> corrupciou<HI REND="italic">n</HI> of englysshe men yn þ<HI REND="italic">er</HI> modre-tou<HI REND="italic">n</HI>ge, be∣gu<HI REND="italic">n</HI>ne, as I seyde, w<SUP>t</SUP> famylyar co<HI REND="italic">m</HI>mixtion of Danys firste &amp; of Norma<HI REND="italic">n</HI>nys aftir, toke grete augme<HI REND="italic">n</HI>taciou<HI REND="italic">n</HI> &amp; encrees aftir þe co<HI REND="italic">m</HI>myng<HI REND="italic">e</HI> of Will<HI REND="italic">ia</HI>m co<HI REND="italic">n</HI>querour<HI REND="italic">e</HI> by II thyngis. | The firste was: by decre and ordynaunce of þe seide Will<HI REND="italic">ia</HI>m conquerour children in gramer-scolis ageyns þ<HI REND="italic">e</HI> consuetude &amp; þe custom of all<HI REND="italic">e</HI> oþ<HI REND="italic">er</HI> nacyons, here owne<NOTE N="2" PLACE="foot">MS, owre.</NOTE> modre-tonge lafte <NOTE N="3" PLACE="foot">MS. laste st. lafte.</NOTE> &amp; forsakyn<HI REND="italic">e,</HI> lernyd here Donet on fre<HI REND="italic">n</HI>ssh &amp; to construyn yn ffrenssh and to maken here latyns on þ<HI REND="italic">e</HI> same wyse. | The secounde cause was þat by þe same decre lordis sonys &amp; all<HI REND="italic">e</HI> nobyll<HI REND="italic">e</HI> &amp; worthy me<HI REND="italic">n</HI>nys children were fyrste set to lyrny<HI REND="italic">n</HI> &amp; speken ffrenssh, or þa<HI REND="italic">n</HI> þey cowde spekyn<HI REND="italic">e</HI> ynglyssh, and þat all<HI REND="italic">e</HI> wrytyngis and endentyngis &amp; all<HI REND="italic">e</HI>-man<HI REND="italic">er</HI> plees and contrau<HI REND="italic">er</HI>cyes in<NOTE N="4" PLACE="foot">MS. &amp; st. in.</NOTE> courtis of the lawe, &amp; all<HI REND="italic">e</HI>-man<HI REND="italic">er</HI> Reknȳngis &amp; countis yn hows-oolde schull<HI REND="italic">e</HI> be doon yn the same<NOTE N="5" PLACE="foot">or—same zusatz.</NOTE>, And þ<HI REND="italic">is</HI> seeynge, þe rurales, þat þey myght<HI REND="italic">e</HI> semy<HI REND="italic">n</HI> þe more worschipfull<HI REND="italic">e</HI> and honorable &amp; þe redyliere comyn to þe famyliarite of þe worthy &amp; þ<HI REND="italic">e</HI> grete, leftyn hur<HI REND="italic">e</HI> modre-tou<HI REND="italic">n</HI>ge &amp; labouryd to kūnne spekyn<HI REND="italic">e</HI> ffrenss h<HI REND="italic">e;</HI> and <NOTE N="6" PLACE="foot">and—Englyssh Zusatz.</NOTE> thus by processe of tyme barbariȝid thei in bothyn &amp; spokyn<HI REND="italic">e</HI> neythyr good ffre<HI REND="italic">n</HI>ssh nor good Englyssh... And yet yn þ<HI REND="italic">e</HI> Saxoyne
<PB N="31" REF="26"/>
or Englyssh tou<HI REND="italic">n</HI>ge, þe whiche is remaynyd but in a fewe vplondyssh peeple, þe oryentalis, þ<HI REND="italic">at</HI> is to sayne þe Est-ynglyssh men, (with þe men of þe west acordyn more)<NOTE N="1" PLACE="foot">Fehlt im MS.</NOTE> yn sou<HI REND="italic">n</HI>dynge &amp; spekynge, as men þat ben vndir oone lyneal climat of hevene, þan don þe northen (with þe sowthern)<NOTE N="1" PLACE="foot">Fehlt im MS.</NOTE> men. | Also the Meerces, þe w<SUP>ch</SUP> byn clepid mydlonde-ynglyssh, as collaterall<HI REND="italic">e</HI> par∣ten<HI REND="italic">er</HI>s of bothyn extremytes, bettir vndirstondyn þe collaterall<HI REND="italic">e</HI> tounges, bothe the artyke þe w<SUP>ch</SUP> is þe northe, &amp; þe antartyk<HI REND="italic">e</HI> þe w<SUP>ch</SUP> is þe sowthe, þan þe II extremal toungis vndirstondyn hemself to-gedir or þan eyþ<HI REND="italic">er</HI> vndyrstondith<HI REND="italic">e</HI> other. For, as Will<HI REND="italic">ia</HI>m pontyficis (!) seith li.<SUP>o</SUP> 3<SUP>o</SUP>: The norþ<HI REND="italic">e</HI>hu<HI REND="italic">m</HI>birlonde pepelis tonge, specially yn<HI REND="italic">e</HI> Yorke, stradelith<HI REND="italic">e</HI> soo brode &amp; so vnsavorly is wyde, þ<HI REND="italic">at</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> fowtherne peple vnneth<HI REND="italic">e</HI> can vndirstondyn hit. And þat is, as he supposith<HI REND="italic">e,</HI> for oone of þe II causis, þ<HI REND="italic">at</HI> (is)<NOTE N="2" PLACE="foot">is fehlt.</NOTE>, or for þe nygh<HI REND="italic">e</HI>nesse on-to the Scottis or for þe grete distaunce of kyngis of þe londe fro<HI REND="italic">m</HI> þo marchis; The whiche byn more wone to be co<HI REND="italic">n</HI>u<HI REND="italic">er</HI>saunte yn þe sowþ<HI REND="italic">e</HI> place of Ynglond þan yn þe norþe, ffor comynly þey drawe not norþe-warde butt yn strong<HI REND="italic">e</HI> hand, or<NOTE N="3" PLACE="foot">or—countre zusatz.</NOTE> ageyns the Scottis or for to reforme and redresse ryot and mysrewle of the same countre. | The cause why þat kyngis be more expectant &amp; abydynge yn the sowþe þa<HI REND="italic">n</HI> In the norþe, may well<HI REND="italic">e</HI> be þus: ffor þer<HI REND="italic">e,</HI> þ<HI REND="italic">at</HI> is to say by sowþ<HI REND="italic">e,</HI> þe erþ<HI REND="italic">e</HI> is more plen∣tyvous, and þe peple more copious, þe cytees and townys more worþi &amp; hono∣rable, and þ<HI REND="italic">e</HI> portis or the hauenys more co<HI REND="italic">m</HI>modious &amp; more profitable.— | <NOTE N="4" PLACE="foot">Im lat. neues cap.</NOTE> Now I haue declaryd yn þe foorme p<HI REND="italic">ar</HI>te of þe chapiture, of myn auctour þe laste and (on)<NOTE N="5" PLACE="foot">and st. but? on fehlt.</NOTE>, þe dyu<HI REND="italic">er</HI>sitees of tounges &amp; languages of the dwellers of þ<HI REND="italic">is</HI> londe, ffynally nowe is to be declaryd &amp; shewyd what my seide auctour seith<HI REND="italic">e</HI> &amp; wry∣tith<HI REND="italic">e</HI> of the condicions and maners of hem þat ynhabytyn<HI REND="italic">e</HI> &amp; dwellyn yn þus londe. | And for as moche as of scottissh &amp; þe walssh peples maners, þe whiche ben leste myxte &amp; medlyd, as hit is seide be-forn<HI REND="italic">e,</HI> sum-what ys tolde yn dyu<HI REND="italic">er</HI>ys Chapitres: Therfore here, q<HI REND="italic">uod</HI> he, schall<HI REND="italic">e</HI> woonly be spokyn<HI REND="italic">e</HI> of the condicions &amp; þe man<HI REND="italic">er</HI>is of þe myxte and medlyd peple of þus londe. And firste of the Fle<HI REND="italic">m</HI>myngis, þe whiche, as h<HI REND="italic">it</HI> is seide, dwellyn<HI REND="italic">e</HI> at þ<HI REND="italic">e</HI> west ende of Walis: The w<SUP>ch</SUP> by famuliar Co<HI REND="italic">m</HI>munycaciou<HI REND="italic">n</HI> &amp; co<HI REND="italic">n</HI>u<HI REND="italic">er</HI>saciou<HI REND="italic">n</HI> been as Englyssh men. | Thes peeple, q<HI REND="italic">uod</HI> Ranulphus, is stronge peeple and myghti, &amp; hath<HI REND="italic">e</HI> been sum-tyme yn conflycte of batelle to walssh men right<HI REND="italic">e</HI><NOTE N="6" PLACE="foot">MS. and right<HI REND="italic">e.</HI></NOTE> comorous &amp; vn-esy. | Thus peple is moste vsyd &amp; excercisid i<HI REND="italic">n</HI> cloþ<HI REND="italic">e</HI> makynge &amp; fellynge, &amp; all<HI REND="italic">e</HI>-wey prompte &amp; redy to puttyn<HI REND="italic">e</HI> hem to þ<HI REND="italic">e</HI> aventires of all<HI REND="italic">e</HI> p<HI REND="italic">er</HI>ylys, boþ<HI REND="italic">e</HI> by londe and by watir, ffor lucre &amp; encrees, and as tyme &amp; place req<HI REND="italic">ui</HI>ryth<HI REND="italic">e</HI> boþ<HI REND="italic">e</HI> redy to the plowh<HI REND="italic">e</HI> &amp; to armys. | And oo wondirfull<HI REND="italic">e</HI> þynge is seide of þ<HI REND="italic">is</HI> peple: þat þey yn þe ryght<HI REND="italic">e</HI> spatulys or shuldrys of a sheepe, þat is to sey a weedir, made<NOTE N="7" PLACE="foot">MS. make.</NOTE> bare of fflesshe, aftur that hit hathe been sothyn but not roste, kun<HI REND="italic">e</HI> be-holdyn &amp; seen þ<HI REND="italic">er</HI><NOTE N="8" PLACE="foot">MS. þ<HI REND="italic">e.</HI></NOTE> bothe thyngis paste, p<HI REND="italic">re</HI>sente &amp; þo þ<HI REND="italic">at</HI> been to come. | And also by a man<HI REND="italic">er</HI> of p<HI REND="italic">ro</HI>∣phicie or diuinaciou<HI REND="italic">n</HI> by a m<HI REND="italic">er</HI>velous crafte þey declaryn the tooknys of pees and werre, þe state of lordus &amp; londis, of reignys &amp; kynges, of manslaughtres, of advoutryes, by serteyn signys of spottis (&amp;) ru<HI REND="italic">n</HI>y<HI REND="italic">n</HI>g<HI REND="italic">is</HI><NOTE N="9" PLACE="foot">MS. rūyg<HI REND="italic">is;</HI> l. rimis?</NOTE> of þe seid bōne, þe w<SUP>ch</SUP> is wondirfull<HI REND="italic">e</HI> to wety<HI REND="italic">n.</HI> | The residue peple of ynglyssh men inhabetynge Loe∣grie, as an insulan peple ferre run from hur ffirste instituciou<HI REND="italic">n,</HI> by hire p<HI REND="italic">ro</HI>pir
<PB N="32" REF="27"/>
mocyoun inward w<SUP>t</SUP>-owtyn ony straunge or foreyn styrynge owtewarde is redely and sone mevid to contrarye þyngis, þat is to seyne, now to willyn O certeyn þynge, &amp; w<SUP>t</SUP>-owtyn ony grete abydynge or taryinge, þ<HI REND="italic">at</HI> wille forsakyn, to wyllyn evyn þe contrary. | In so moche þ<HI REND="italic">at</HI> þey been eu<HI REND="italic">er</HI> ynpacient of reste, loueris of solicitude &amp; bysynesse, &amp; lothyn all<HI REND="italic">e</HI> ese &amp; ydelnesse. | In so moche, as seiþ<HI REND="italic">e</HI> William de pondficibȝ li.<SUP>o</SUP> 3<SUP>o</SUP>, That when þey hane vttirly dep<HI REND="italic">re</HI>ssid hur outward enmyes, þey brosyn eche oþ<HI REND="italic">ur</HI> &amp; fary<HI REND="italic">n</HI> lyke an empty stomake þe whiche wirkyth<HI REND="italic">e</HI> vpon hit-selfe. ‖ But not-for-than þ<HI REND="italic">e</HI> peple of þe sowþe place is more quyete yn þem-self &amp; more softe þan is þ<HI REND="italic">e</HI> norþ<HI REND="italic">e</HI> place peple, þe w<SUP>ch</SUP> is eu<HI REND="italic">er</HI>-more In∣q<HI REND="italic">ui</HI>ete, more mevable &amp; more cruell<HI REND="italic">e.</HI> | The mydlonde peple is be-twix þe nor∣þyn &amp; þ<HI REND="italic">e</HI> sowþirne, as is a p<HI REND="italic">ar</HI>ticiple bee-twix Nowne &amp; V<HI REND="italic">er</HI>be, þat is to sey hit is a p<HI REND="italic">ar</HI>tyner w<SUP>t</SUP> bothyn. | Also, q<HI REND="italic">uod</HI> he, þe ynglyssh<HI REND="italic">e</HI> peeple amonge all<HI REND="italic">e</HI> oþ<HI REND="italic">ur</HI> nacyouns is syngulerly yevyn to gloteny and dronkynship<HI REND="italic">e,</HI> &amp; moste su<HI REND="italic">m</HI>pteous and wastefull<HI REND="italic">e</HI> yn mete and drynke &amp; cloþus. | This <NOTE N="1" PLACE="foot">MS. The</NOTE> vyce hit is supposid þ<HI REND="italic">at</HI> þ<HI REND="italic">is</HI> londe drowh firste of Hardeknut the Dane, þe whiche was þe firste kynge yn þ<HI REND="italic">is</HI> londe þat co<HI REND="italic">m</HI>maundid messe of mete to be sette on his Tablee at sowpeer. | This peeple, q<HI REND="italic">uod</HI> he, is delyvyr &amp; swyfte boþ<HI REND="italic">e</HI> on foote &amp; also on hors-backe, apt &amp; pro<HI REND="italic">m</HI>te to all<HI REND="italic">e</HI>-man<HI REND="italic">er</HI> kynde of armys, and yn eu<HI REND="italic">er</HI>y congresse &amp; conflicte yn batylle is co<HI REND="italic">m</HI>my<HI REND="italic">n</HI>ly wone, lesse þe<HI REND="italic">n</HI> tresoun or fraude &amp; gyle goo vndir, to haue þ<HI REND="italic">e</HI> ouyr-honde and þe victorye. | Thes peeple—&amp; p<HI REND="italic">ri</HI>ncipally of þe norþe place<NOTE N="2" PLACE="foot">Zusatz</NOTE>—is wondur coryous &amp; besy to knowy<HI REND="italic">n</HI> and to tellyn tydyngis &amp; noveltees &amp; merveylles syche as þey hane herde or seyen, prompt to sekyn oþ<HI REND="italic">ur</HI> cuntres, seldoun ryche yn hur<HI REND="italic">e</HI> p<HI REND="italic">ro</HI>pir soyle, more happe in ferre &amp; foreyn<HI REND="italic">e</HI> cuntrees þa<HI REND="italic">n</HI> yn hur<HI REND="italic">e</HI> owne cuntree, and ku<HI REND="italic">n</HI>ne bettur<HI REND="italic">e</HI> purchasyn new þyngis owtewarde þe<HI REND="italic">n</HI> kepyn<HI REND="italic">e</HI> here owne hereditable þyngis at hoom; ffor þe w<SUP>c</SUP> cause þey lyghtly wyllyn be disp<HI REND="italic">er</HI>bylde yn to straunge cuntrees. | This peeple is also apt and redy to eu<HI REND="italic">er</HI>y dede &amp; manhode; | and aforn<HI REND="italic">e</HI> þat þey schuln ought<HI REND="italic">e</HI> doo, in∣portune þey byn and full<HI REND="italic">e</HI> hardy, But aftir þe dede bettir avysid and more avesy; ‖ and therfore þey lyghtly willyn forsake þat þey hane be-gu<HI REND="italic">n</HI>ne. And for þ<HI REND="italic">is</HI> cause h<HI REND="italic">it</HI> is þat pope Eugenye seide ynglyssh peeple to been apte &amp; able to eu<HI REND="italic">er</HI>y thynge what-so-euyr<HI REND="italic">e</HI> they wolde, and worþi to be p<HI REND="italic">re</HI>ferryd be-forn<HI REND="italic">e</HI> all<HI REND="italic">e</HI> othur peeplys, ne were þe lyghtnesse of hur hertis and the hasty changeablenesse of hur wylle; and lyke as Hannybal seyde Romayn<HI REND="italic">e</HI>s myght nevir been ouyr∣comyn<HI REND="italic">e</HI> but yn hur<HI REND="italic">e</HI> owne cuntre, Ryght<HI REND="italic">e</HI> so þ<HI REND="italic">e</HI> Englyssh peeple, q<HI REND="italic">uod</HI> he, the whiche yn straunge &amp; foreyn<HI REND="italic">e</HI> countrees been ynvyncible, in hur owne seetes ben moste esy to ou<HI REND="italic">er</HI>-comyn<HI REND="italic">e.</HI> | This peple sone lothith<HI REND="italic">e</HI> and lakkith<HI REND="italic">e</HI> hur owne þyngis &amp;<NOTE N="3" PLACE="foot">MS. &amp; preyth<HI REND="italic">e</HI> &amp; p<HI REND="italic">re</HI>ysyth<HI REND="italic">e</HI></NOTE> p<HI REND="italic">re</HI>ysyth<HI REND="italic">e</HI> &amp; co<HI REND="italic">m</HI>mendyth<HI REND="italic">e</HI> oþ<HI REND="italic">ur</HI> me<HI REND="italic">n</HI>nys thyngis, vnneth<HI REND="italic">e</HI> ony tyme content w<SUP>t</SUP> þe degre of hur<HI REND="italic">e</HI> owne estate, and suche þyngis as longithe to oþ<HI REND="italic">ur</HI> men þey gladly wyllyn<HI REND="italic">e</HI> transfyguryn yn <NOTE N="4" PLACE="foot">MS. y<HI REND="italic">n</HI> yn</NOTE> hem-self. For a yeman wyll<HI REND="italic">e</HI> takyn<HI REND="italic">e</HI> vpon<HI REND="italic">e</HI> hym þ<HI REND="italic">at</HI> longith<HI REND="italic">e</HI> to a squyeer<HI REND="italic">e,</HI> A squyeer that longith to a knyght<HI REND="italic">e,</HI> A knyght<HI REND="italic">e</HI> that longith<HI REND="italic">e</HI> to an Erle, | And an Erle þ<HI REND="italic">at</HI> longith<HI REND="italic">e</HI> to a duke, ‖ A duke þ<HI REND="italic">at</HI> longyþ<HI REND="italic">e</HI> to a kynge. | And this þey serclyn abowten eu<HI REND="italic">er</HI>y kynde &amp; þey byn yn no kynde, but þey attamyn &amp; assayen eu<HI REND="italic">er</HI>y ordir &amp; þey byn yn non ordyr. | For yn hur apporte of araye they byn dysgysid as treiectours or myn∣strals. | In co<HI REND="italic">m</HI>mynycac<HI REND="italic">i</HI>ou<HI REND="italic">n</HI> &amp; talkyng<HI REND="italic">e</HI> þey byn Cicerones, þat is to say as elo∣quent &amp; as gay yn speche as was þat grete Rethoryan Marc<HI REND="italic">us</HI> Tullius Cicero.
<PB N="33" REF="28"/>
In etynge and drynkyng<HI REND="italic">e</HI> they byn<HI REND="italic">e</HI> Nebulones, that is to say glotonys. ‖ In sub∣tyll<HI REND="italic">e</HI> getyng<HI REND="italic">e</HI> they been Ca<HI REND="italic">v</HI>pones<NOTE N="1" PLACE="foot">MS. Carpones, a. r. cavpones.</NOTE>, that is to say tau<HI REND="italic">er</HI>ners: for lyke as tau<HI REND="italic">er</HI>ners medlyn wat<HI REND="italic">ur</HI> w<SUP>t</SUP> wyne yn vttrynge<NOTE N="2" PLACE="foot">MS. vt vttrynge.</NOTE> of hur<HI REND="italic">e</HI> wyne, so þese folke medlyn falsheed w<SUP>t</SUP> trewþ<HI REND="italic">e</HI> yn hur<HI REND="italic">e</HI> bargaynyng<HI REND="italic">e.</HI> | In hur cloþyng<HI REND="italic">e</HI> þey been Tirones, þat is to sey as new-made k<HI REND="italic">n</HI>yghtes. | In here lucrys &amp; wynnyng<HI REND="italic">is</HI> they byn Argi, þat is to seyne as circumspect &amp; as war<HI REND="italic">e</HI> as was Argus þe w<SUP>ch</SUP>, as seyþ<HI REND="italic">e</HI> þe poete, had an hundryd eyne. | In labours þey byn as dulle as was Tantalus. | In courtis<NOTE N="3" PLACE="foot">l. curis.</NOTE> &amp; offyces they ben as crafty and as subtyll<HI REND="italic">e</HI> as was Dedalus. In hur beddys and yn hur cowchis þey byn as dyslauy<NOTE N="4" PLACE="foot">Dass. wort in d. Leg.</NOTE> &amp; lecherous as was Sardanapall<HI REND="italic">us.</HI> | In templis and yn churches as dowme &amp; as vnmevable as ymagis or similacris. | In courtis &amp; plees þey ben as lowde as thundir-clappis. | And yn<HI REND="italic">e</HI> that only they knowlechyn hem-self clerkis þ<HI REND="italic">at</HI> þey hane multitude of priuylegis &amp; p<HI REND="italic">re</HI>∣bendis. | And vniu<HI REND="italic">er</HI>saly in all<HI REND="italic">e</HI> Englyssh men so moche is growyn<HI REND="italic">e</HI> and customyd þ<HI REND="italic">e</HI> variable &amp; þ<HI REND="italic">e</HI> vnstable chaunge of cloþyngis &amp; þe monyfolde dyuersitees of aray, þ<HI REND="italic">at</HI> yche of hem as now adayes semyth<HI REND="italic">e</HI> for to been Newt<HI REND="italic">ur</HI> gend<HI REND="italic">ur,</HI> þat is to say of<NOTE N="5" PLACE="foot">MS. þ<HI REND="italic">at</HI> st. of.</NOTE> yche oþ<HI REND="italic">er</HI> nacyou<HI REND="italic">n</HI> þen of his owne.<NOTE N="6" PLACE="foot">Derselbe vorwurf in Shakesp. Merch. of Ven. I, 2.</NOTE> Of þe w<SUP>ch</SUP> thynge p<HI REND="italic">ro</HI>phecied onys an holy recluse or an anchorite þe tyme of kynge Egilred<HI REND="italic">us,</HI> as seiþ Henricus li.<SUP>o</SUP> 6., seying<HI REND="italic">e</HI> on þ<HI REND="italic">is</HI> wyse: For as moche as ynglyssh men been yovy<HI REND="italic">n</HI> to prodicioun, to drounkynship<HI REND="italic">e,</HI> and to neclygence of goddis howse, they schull<HI REND="italic">e</HI> be thries conquerid and born downe &amp; put vndir: ‖ ffirste, q<HI REND="italic">uod</HI> he, by Danys, | The secounde tyme by Normau<HI REND="italic">n</HI>dus, | And þ<HI REND="italic">e</HI> þryde tyme by Scottis, who<HI REND="italic">m</HI> they hane yn leste reputacioun; ‖ and yn so moche schall<HI REND="italic">e</HI> than þe worlde be variant &amp; vnstabull<HI REND="italic">e,</HI> þ<HI REND="italic">at</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> variaunce &amp; þe vnstablenes of me<HI REND="italic">n</HI>nys hertis and soulys schall<HI REND="italic">e</HI> mone be<NOTE N="7" PLACE="foot">MS. &amp; be.</NOTE> notid &amp; markyd by þ<HI REND="italic">e</HI> mony-folde variaunce &amp; dyu<HI REND="italic">er</HI>∣fitees of me<HI REND="italic">n</HI>nys cloþis. Hec Policronica li.<SUP>o</SUP> I. Cap. finali.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="2" TYPE="chapter">
<HEAD>A shorte epilog<HI REND="italic">e</HI> excusatorie of the translatours rudnesse. Capitulum XVII &amp; vltimum.</HEAD>
<P>Me semyth<HI REND="italic">e</HI> þat hit is my parte, aftir þes lytyll<HI REND="italic">e</HI> &amp; shorte treteys drawyn &amp; abstract out of anoþ<HI REND="italic">ur</HI> ma<HI REND="italic">n</HI>nys longe &amp; laboryous werke, to preyen and lowly to besechyn yche man þ<HI REND="italic">at</HI> schall<HI REND="italic">e</HI> be redere or herere þer-of of III þyngis yn aspeciall<HI REND="italic">e.</HI> First þat þey will<HI REND="italic">e</HI> vouchesauffe to supporte me, all<HI REND="italic">e</HI>-be-hit þat þ<HI REND="italic">is</HI> seyde tretis be not so convenyently nor so eloque<HI REND="italic">n</HI>tly expressid &amp; spokyn yn englyssh toūnge as þ<HI REND="italic">e</HI> excellence of þe auctours latyn stile requirith<HI REND="italic">e.</HI> | For, certenly, þe natyff rudnesse<NOTE N="8" PLACE="foot">MS. in rudnesse.</NOTE> of my mod<HI REND="italic">ur</HI>-toung<HI REND="italic">e</HI> hath<HI REND="italic">e</HI> so inflectyd &amp; cankeryd my speche ∧ my language w<SUP>t</SUP> þe barbarisme of þe soyle þe w<SUP>ch</SUP> I haue be fostryd &amp; brought forth<HI REND="italic">e</HI> yn of youthe, þ<HI REND="italic">at</HI> y neyþ<HI REND="italic">er</HI> may ner can oþ<HI REND="italic">er</HI> þyng<HI REND="italic">e</HI> vttrryn ne shewyn<HI REND="italic">e</HI> þe<HI REND="italic">n</HI> hit hathe been vsyd &amp; acustomyd to, | Aftir þ<HI REND="italic">e</HI> sentence of Oracius þ<HI REND="italic">e</HI> poet, seying<HI REND="italic">e</HI> on þ<HI REND="italic">is</HI> wyse: | versus:</P>
<Q>
<L>Quo semel est imbuta recens servabit odorem testa diu &amp;c.—</L>
</Q>
<P>That<NOTE N="9" PLACE="foot">In MS. fabche init.</NOTE> is to sey: syche savour as þe newe shelle takith<HI REND="italic">e</HI> when hit is eldder hit kepyth<HI REND="italic">e.</HI> And þ<HI REND="italic">e</HI> wolde<NOTE N="10" PLACE="foot">st. olde.</NOTE> p<HI REND="italic">ro</HI>u<HI REND="italic">er</HI>be seith<HI REND="italic">e:</HI> custome &amp; vse is a noþ<HI REND="italic">er</HI> nature or
<PB N="34" REF="29"/>
kynde. ‖ The secounde þynge þe w<SUP>ch</SUP> I be-seche my reder of or þ<HI REND="italic">e</HI> herere, is þ<HI REND="italic">is,</HI> þat, yn case in þus libell<HI REND="italic">e,</HI> þe w<SUP>ch</SUP> me semyth<HI REND="italic">e</HI> may conveniently ben clepid <HI REND="italic">Mappula Anglie,</HI> ony þynge be tolde or saide that may not evydently be provyd for trouthe, þat þey vouchesaffe to perdowne me þ<HI REND="italic">er</HI>-of. | For, lyke as I haue saide beforn in dyu<HI REND="italic">er</HI>is chapitures: I of no þyng<HI REND="italic">e</HI> seyde þere-yn chalenge ne de∣sire to be holdyn neythur auctour ne assertour, ne wyll<HI REND="italic">e</HI> aske no more but to byn holdyn oonly the pore compilatour &amp; owte of latyn<HI REND="italic">e</HI> in to ynglyssh the rude &amp; symple translato<HI REND="italic">ur,</HI> sauf also þe co<HI REND="italic">n</HI>nexiouns of þe chapitures, whose capitall<HI REND="italic">e</HI> lettrys expressyn the co<HI REND="italic">m</HI>pilatours name. | The III. þynge &amp; the laste of my desire yn thus mater is þ<HI REND="italic">is,</HI> þat, yn caas þe redere or þe herer of þ<HI REND="italic">is</HI> seyde tree∣tys fynde þ<HI REND="italic">er</HI>e-yn ony þyng<HI REND="italic">e</HI> þe w<SUP>ch</SUP> may plesyn or delytyn hym, techyn hym or reme<HI REND="italic">m</HI>bryn hym, for the guerdoun and þe rewarde of my lytyll<HI REND="italic">e</HI> parte yn þus seydee treetis he wouche-saffe for charyte to sey for me þe shorte preying<HI REND="italic">e</HI> com∣p<HI REND="italic">re</HI>hendid yn þ<HI REND="italic">e</HI> II v<HI REND="italic">er</HI>sis nexte folowyng<HI REND="italic">e,</HI> The w<SUP>ch</SUP> I hope may be to me so∣lacius &amp; profitable and to the seyere neyþ<HI REND="italic">er</HI> onerous ner chargeable. ‖ The prey∣our<HI REND="italic">e</HI> breeffly is thus folowyng<HI REND="italic">e:</HI></P>
<Q>
<L>Cvm sint Osberni data vermibus ossa sepulti,</L>
<L>Spiritus alta petat, in pace deique quiescat.</L>
</Q>
<TRAILER>Explicit Mappula Anglie  E. W. S. Gobeth Etto.</TRAILER>
<CLOSER><DATELINE>BERLIN im august 1885.</DATELINE>
<SIGNED>C. Horstmann.</SIGNED></CLOSER>
</DIV2>
</DIV1>
<DIV1 TYPE="almanac">
<HEAD>UEBER ZEITRECHNUNG.</HEAD>
<HEADNOTE><P>(i. j. 1445 verfasst), aus MS. Harl 4011 fol. 164.<NOTE N="*" PLACE="foot">Diese abhandlung folgt im MS. auf die Mappula Angliae von ders. hand.</NOTE></P></HEADNOTE>
<P>The ȝere fro the begynnynge of þ<HI REND="italic">e</HI> world, þat was þ<HI REND="italic">at</HI> tyme þ<HI REND="italic">e</HI> XVIII day of Marche VM. C<SUP>o</SUP>. IVXX and XIX<SUP>o</SUP>, The fryday þe XXV day of Marche, was Cryste Jh<HI REND="italic">es</HI>u conseyuyd on his blessyd moder Mary, the ȝere of hur age XIII endyng<HI REND="italic">e,</HI> and boron of hur aft<HI REND="italic">ur</HI>ward on þe sonday at mydnyȝt yn Bedlem, þe XXX day of December þe age of XIV ȝere endyng<HI REND="italic">e,</HI> The ȝere of Octauyan ȝe emp<HI REND="italic">er</HI>oure of Rome þat tyme XLII, That tyme kynge Lembyll<HI REND="italic">e</HI> of Englond rey∣nynge; þ<HI REND="italic">e</HI> p<HI REND="italic">ri</HI>me goynge by II, The sycle of þe sonne by IX, and þ<HI REND="italic">e</HI> domyny∣call<HI REND="italic">e</HI> lettur by B &amp;c.</P>
<P>Thre tymys byn of the worlde, þat is for to say: Tyme before the lawe, Tyme vndur the lawe, And tyme of grace. Tyme be-fore þe lawe was from the begynnyng<HI REND="italic">e</HI> of the worlde on-to Moyses. Tyme vndur the lawe was from Moyses on-to the natyuyte of oure lorde Jh<HI REND="italic">es</HI>u Criste. Tyme of grace is from the natyuyte of Criste on-to þe day of dome. The w<SUP>ch</SUP> tymys be dep<HI REND="italic">ar</HI>tyd yn to þese p<HI REND="italic">ar</HI>tis: XLVII athomi makyn<HI REND="italic">e</HI> an vnc<HI REND="italic">e,</HI> XII vnc<HI REND="italic">e</HI><NOTE N="1" PLACE="foot">l. vnc<HI REND="italic">is.</HI></NOTE> makyn<HI REND="italic">e</HI> a moment, XL mome<HI REND="italic">n</HI>t<HI REND="italic">is</HI> makyn an howre. Also on mynute &amp; an half makyn<HI REND="italic">e</HI> on moment, LX myn<HI REND="italic">u</HI>t<HI REND="italic">is</HI> makyn<HI REND="italic">e</HI> an howre, XXIV howris makyn<HI REND="italic">e</HI> a naturall<HI REND="italic">e</HI> day. VI howris makyn<HI REND="italic">e</HI> a quadrant, IV quadrant<HI REND="italic">is</HI> make a day. On howre haþe<NOTE N="2" PLACE="foot">MS. hane.</NOTE> IV poynt<HI REND="italic">is,</HI> On poynt haþ<HI REND="italic">e</HI> X moment<HI REND="italic">is</HI> or XV mynut<HI REND="italic">is,</HI> þat is oon quart<HI REND="italic">er</HI> of an howre. VII daye<HI REND="italic">s</HI> make a weke, IV wekis make a monythe, XII monythis make a ȝere. A
<PB N="35" REF="30"/>
ȝere hath<HI REND="italic">e</HI> LII wekys &amp; a day; LII wekis arn<HI REND="italic">e</HI> CCCLX and V dayes &amp; VI howris. And so the monythe is all<HI REND="italic">e</HI>-moste þe XII p<HI REND="italic">ar</HI>te of þ<HI REND="italic">e</HI> yere, The weke is al-moste the IV p<HI REND="italic">ar</HI>te of the monyth, The day is þe VII p<HI REND="italic">ar</HI>te of the weke, The quadrant is þ<HI REND="italic">e</HI> IV p<HI REND="italic">ar</HI>te of the day, The howre is the VI p<HI REND="italic">ar</HI>te of the quadrant, The poynte<NOTE N="1" PLACE="foot">MS. ponynte.</NOTE> is the IV p<HI REND="italic">ar</HI>te of the howre, The moment is þe X p<HI REND="italic">ar</HI>te of þ<HI REND="italic">e</HI> poynte, And þ<HI REND="italic">e</HI> mynute is þe XV p<HI REND="italic">ar</HI>te of the poynte, The vnc<HI REND="italic">e</HI> is þe XII p<HI REND="italic">ar</HI>te of the momente, The athom<HI REND="italic">us,</HI> þat is þe twynkelynge of an ye, is þe XLVII p<HI REND="italic">ar</HI>te of an vnc<HI REND="italic">e.</HI> V ȝere makyth<HI REND="italic">e</HI> lustru<HI REND="italic">m,</HI> that is<NOTE N="2" PLACE="foot">MS. that is to.</NOTE> þe space of V yere; III lustres makyn<HI REND="italic">e</HI> on indiccyou<HI REND="italic">n,</HI> þ<HI REND="italic">at</HI> is þ<HI REND="italic">e</HI> space of XV yere; VI indiccyons and II lustres makyn<HI REND="italic">e</HI> seculu<HI REND="italic">m,</HI> þat is þe space of an C<SUP>m</SUP> ȝere; Xe f<HI REND="italic">e</HI>c<HI REND="italic">u</HI>la makyn<HI REND="italic">e</HI> euu<HI REND="italic">m,</HI> þat is þe space of a M<SUP>l</SUP> ȝere; XV eua makyn<HI REND="italic">e</HI> p<HI REND="italic">er</HI>ygesy<HI REND="italic">m,</HI> þat is the space of XV M<SUP>l</SUP> ȝere: And so yn þ<HI REND="italic">at</HI> tyme all<HI REND="italic">e</HI> the sterris schall<HI REND="italic">e</HI> come agayne to þe same poynte þat þey were made, and not erste.</P>
<P>The day of XXIV howris hath<HI REND="italic">e</HI> IV tymys, þat is to say: þ<HI REND="italic">e</HI> Euyn-tyde, Mydnyȝte, Morowe-tyde, and Mydday. The euyn-tyde haþ<HI REND="italic">e</HI> IV tymys, þ<HI REND="italic">at</HI> is to say: Vesp<HI REND="italic">er</HI>u<HI REND="italic">m,</HI> the euynsonge tyme; Crepusculu<HI REND="italic">m,</HI> the twylyght<HI REND="italic">e;</HI> Co<HI REND="italic">n</HI>ticiniu<HI REND="italic">m,</HI> the derke nyȝte; Inte<HI REND="italic">m</HI>pestu<HI REND="italic">m,</HI> the mydnyȝt. The morowe-tyde hath<HI REND="italic">e</HI> V tymis, that is to say: Gallicantu<HI REND="italic">m,</HI> the cocke-crowyng<HI REND="italic">e;</HI> Matutinum, þe maten tyme; Diliculu<HI REND="italic">m,</HI> þe daw<HI REND="italic">n</HI>ynge; Aurore<HI REND="italic">m,</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> brode day; Meridiem, þe mydday &amp;c.</P>
<P>In þe tyme &amp; the day of Cristis byrth<HI REND="italic">e</HI> was Solsticiu<HI REND="italic">m</HI> yemale, þat is to say the schortis day yn the ȝere: ffor þat tyme þe day be-gan to lengthe &amp; yncrese. And yn the tyme of seynt John̄ þe Baptiste byrth<HI REND="italic">e</HI> that is mydsom<HI REND="italic">er</HI>∣day, was Sol(s)ticiu<HI REND="italic">m</HI> estiuale, that is to say þe lengyste day in þ<HI REND="italic">e</HI> yere: ffor þat tyme the dayis be-gan to schorte &amp; decresse, vt habetur in euangelio Illum oportet cressere, me autem minui. And yn þe Annu<HI REND="italic">n</HI>ciaciou<HI REND="italic">n</HI> of oure lady yn lentou<HI REND="italic">n</HI> was eq<HI REND="italic">ui</HI>noxiu<HI REND="italic">m</HI> v<HI REND="italic">er</HI>nale, þat is to say: þe day &amp; þ<HI REND="italic">e</HI> nyȝte that tyme were all<HI REND="italic">e</HI> lyke longe. And yn the Co<HI REND="italic">n</HI>cepciou<HI REND="italic">n</HI> of seynt John̄ the baptiste, þ<HI REND="italic">at</HI> is þe V day afore Mychelmas-day, was Equinoxiu<HI REND="italic">m</HI> autu<HI REND="italic">m</HI>nale. But nowe hit is not so yn þus dayes: ffor all<HI REND="italic">e</HI> auctour<HI REND="italic">is</HI> say þat yn þe yere byn CCC<SUP>o</SUP>. LX. and V days and VI howris, Neu<HI REND="italic">er</HI>-þe-lesse yn eu<HI REND="italic">er</HI>y yere lakkyn<HI REND="italic">e</HI> VIII momentis, whiche byn a quart<HI REND="italic">er</HI> of an howre saue II moment<HI REND="italic">is.</HI> For yn V ȝere þe VIII moment<HI REND="italic">is</HI> gaderyd to-gedur makyn<HI REND="italic">e</HI> an howre, And yn VIXX yere þay make a day, And yn XIVC. XLIV yere—þat is þe tyme sen god was boron to Crystenmesse-day þat laste was makynge—XII dayis and halfe an<NOTE N="3" PLACE="foot">MS. halfe. An.</NOTE> howre and IV momentis is þ<HI REND="italic">is.</HI> Solsticiu<HI REND="italic">m</HI> yemale at þus dayes<NOTE N="4" PLACE="foot">MS. at þus dayes. Att<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">is</HI> dayes.</NOTE> be-gynnys at on of the clocke of þe day goyng<HI REND="italic">e</HI> by-fore....; And solsticiu<HI REND="italic">m</HI> estiuale is þe XI day halfe howre and IV momentis by-fore mydsomyr-day; And eq<HI REND="italic">ui</HI>noxiu<HI REND="italic">m</HI> v<HI REND="italic">er</HI>nale is þe XIII(!) day halfe howre and IV moment<HI REND="italic">is</HI> be-fore þe Annu<HI REND="italic">n</HI>ciacyou<HI REND="italic">n</HI> of oure lady yn lentyn; And equinoxiu<HI REND="italic">m</HI> autu<HI REND="italic">m</HI>pnale is on holyrode-day by-forn<HI REND="italic">e</HI> Mychelmes.</P>
<DIV2 TYPE="month">
<HEAD>January.</HEAD>
<P>The firste day of January the day is VII howris and LII mynutis longe from su<HI REND="italic">n</HI>ne to su<HI REND="italic">n</HI>ne, and XII howris and IX mynut<HI REND="italic">is</HI> longe fro<HI REND="italic">m</HI> lyght to lyght<HI REND="italic">e.</HI> | On þe V day of January þe day is VIII howris and oon mynute lesse fro
<PB N="36" REF="31"/>
su<HI REND="italic">n</HI>ne to sonne, and XII howris and XVII mynut<HI REND="italic">is</HI> longe fro lyght<HI REND="italic">e</HI> on-to lyght<HI REND="italic">e.</HI> | On the XXIII day of January þe day is VIII howris and XVI mynutis longe fro sōnne to sōnne, and XIII howris longe fro lyght<HI REND="italic">e</HI> to lyghte. | On the XXV. day of January þe day is IX howris and III mynut<HI REND="italic">is</HI> longe fro sōnne to sōnne, &amp; XIII howris and VII mynut<HI REND="italic">is</HI> longe fro light<HI REND="italic">e</HI> to light<HI REND="italic">e.</HI></P>
</DIV2>
<DIV2 TYPE="month">
<HEAD>February.</HEAD>
<P>On the V day of Febreu<HI REND="italic">er</HI> the day is X howris and III mynutis fro sōnne to sōnne, and XIII howris and LIX mynut<HI REND="italic">is</HI> longe from lyght to lyght<HI REND="italic">e</HI> | On the XI day of Feb'. the day is X howris and VII mynut<HI REND="italic">is</HI> longe fro sōnne to sōnne, and XIV howris and III mynutis longe fro lyght<HI REND="italic">e</HI> to lyght<HI REND="italic">e.</HI> | On the XXV day of Feb'. the day is a XI howris and III mynut<HI REND="italic">is</HI> longe fro sōnne to sōnne, and XIV howris and LXII mynut<HI REND="italic">is</HI> longe fro lyght<HI REND="italic">e</HI> to lyght<HI REND="italic">e.</HI> | On the XXVI day of Feb'. þe day is XII howris &amp; VII mynut<HI REND="italic">is</HI> longe fro sōnne to sōnne, and XV howris and o mynute long<HI REND="italic">e</HI> fro lyght to lyght<HI REND="italic">e.</HI></P>
</DIV2>
<DIV2 TYPE="month">
<HEAD>Marche.</HEAD>
<P>On the XII day of Marche the day is XII howris and III mynut<HI REND="italic">is</HI> longe fro sōnne to sōnne, and XVI howris and III munyt<HI REND="italic">is</HI> longe fro lyght<HI REND="italic">e</HI> to lyght. | On the XXIV day of Marche þe day is XII howris and LI mynut<HI REND="italic">is</HI> longe fro sōnne to sōnne, and XVII howris and III mynutis longe fro lyght<HI REND="italic">e</HI> to lyght<HI REND="italic">e.</HI> | On the XXVII day of Marche þe day is XIII howris longe and II mynutis fro sōnne to sōnne, and XVII howris &amp; XVI mynutis longe fro lyght<HI REND="italic">e</HI> to lyght<HI REND="italic">e.</HI></P>
</DIV2>
<DIV2 TYPE="month">
<HEAD>Aprile.</HEAD>
<P>On the IV day of Apryle þe day is XIII howris and XXIII mynut<HI REND="italic">is</HI> longe fro sonne to sōnne, and XVIII howris and o mynute longe fro lyght<HI REND="italic">e</HI> to lyght<HI REND="italic">e.</HI> | On the XI day of Ap<HI REND="italic">ri</HI>le þe day is XIV howris longe fro sōnne to sōnne, and XVII howris and XLII mynut<HI REND="italic">is</HI> longe fro lyght to lyght. | On the XIV day of Ap<HI REND="italic">ri</HI>le þe day is XIV howris and XI mynut<HI REND="italic">is</HI> longe fro sōnne to sōnne, and XIX howris and o mynute longe fro lyght<HI REND="italic">e</HI> to lyght<HI REND="italic">e.</HI> | On the XXIII day of Ap<HI REND="italic">ri</HI>le þe day is XIV howris and XLIV mynut<HI REND="italic">is</HI> longe fro sonne to sōnne, and XX howris and II mynut<HI REND="italic">is</HI> longe fro light to light<HI REND="italic">e.</HI> | On the XXVIII day of Ap<HI REND="italic">ri</HI>le the day is XV howris and o mynute longe fro sōnne to sōnne, and XX howris and XXXIX mynut<HI REND="italic">is</HI> long<HI REND="italic">e</HI> fro light<HI REND="italic">e</HI> to light<HI REND="italic">e.</HI></P>
</DIV2>
<DIV2 TYPE="month">
<HEAD>May.</HEAD>
<P>OOn the firste day of May the day is XV howris longe fro sōnne to sonne, and XXI howris and IV mynut<HI REND="italic">is</HI> longe fro light to lyght<HI REND="italic">e.</HI> | On the VII day of May the day is XV howris and XXIX mynut<HI REND="italic">is</HI> longe fro sōnne to sōnne, and XXII howris and VII mynutis longe fro lyght<HI REND="italic">e</HI> to liȝt. | On the XII day of May the day is XV howris and XLIII mynut<HI REND="italic">is</HI> longe fro sōnne to sōnne, and XXIV howris longe fro lyght<HI REND="italic">e</HI> to lyght<HI REND="italic">e.</HI> | On the XIX day of May the day is XVI howris longe fro sōnne to sōnne, and XXIV howris longe fro lyght<HI REND="italic">e</HI> to lyght.</P>
</DIV2>
<DIV2 TYPE="month">
<PB N="37" REF="32"/>
<HEAD>June.</HEAD>
<P>Oon the XIII day of June þe day is XVI howris &amp; halfe howr<HI REND="italic">e</HI> longe fro sōnne to sōnne, and XXIV howris longe fro lyght<HI REND="italic">e</HI> to lyght<HI REND="italic">e:</HI> and there is the day at longyste.</P>
</DIV2>
<DIV2 TYPE="month">
<HEAD>Jule.</HEAD>
<P>Oon the IX day of Jule the day is XV howris and LVII mynut<HI REND="italic">is</HI> longe fro sōnne to sōnne, and XXIV howris longe fro lyght<HI REND="italic">e</HI> to lyght. | On the XV(!)day of Jule þe day is XV howris and XLII mynut<HI REND="italic">is</HI> longe fro sōnne to sōnne, and XXIII longe fro lyght to lyght<HI REND="italic">e.</HI> | On the XIII daye of Jule the day is XV howris &amp; XXXVII mynut<HI REND="italic">is</HI> longe fro sōnne to sōnne, &amp; XXII howris and XLIII mynut<HI REND="italic">is</HI> fro lyght<HI REND="italic">e</HI> to lyght<HI REND="italic">e.</HI> | On the XXI day of Jule the day is XV howris &amp; XXV mynut<HI REND="italic">is</HI> longe for sōnne to sōnne, and XXI howris &amp; LI mynutis longe fro lyght<HI REND="italic">e</HI> to lyght<HI REND="italic">e.</HI> | On the XXVII day off Jule the day is XV howris and XVI mynut<HI REND="italic">is</HI> longe fro sōnne to sōnne, and XX howris and LIV mynutis longe fro lyght to lyght<HI REND="italic">e.</HI> | On the XXIX day of Jule þe day is XIV howris longe and LIX mynutis fro sōnne to sōnne, and XX howris &amp; XXXVII mynutis longe fro lyght to lyght<HI REND="italic">e.</HI></P>
</DIV2>
<DIV2 TYPE="month">
<HEAD>Auguste.</HEAD>
<P>Oon the III day of Auguste þe day is XIV howris &amp; XLIII mynutis longe fro sōnne to sōnne, and XIX howris &amp; LIX mynutis fro lyght to lyght<HI REND="italic">e.</HI> | On the XII day of Auguste the day is XIV howris &amp; X mynut<HI REND="italic">is</HI> long<HI REND="italic">e</HI> fro sōnne to sōnne, and XVIII howris &amp; LVIII mynutis long<HI REND="italic">e</HI> fro lyght<HI REND="italic">e</HI> to lyght<HI REND="italic">e.</HI> | On the XV day of Auguste þe day is XIII howris and LIX mynutis fro sōnne to sōnne, and XVIII howris &amp; XLI mynut<HI REND="italic">is</HI> long<HI REND="italic">e</HI> fro lyght<HI REND="italic">e</HI> to lyght<HI REND="italic">e.</HI> | On the XXII day of Auguste þ<HI REND="italic">e</HI> day is XIII howris and XXXII mynutis longe fro sōnne to sōnne and XVII howris and LXIII mynutis longe fro lyght<HI REND="italic">e</HI> to lyght<HI REND="italic">e.</HI> | On þe laste day of Auguste þe day is XII howris and L mynut<HI REND="italic">is</HI> longe fro sōnne to sōnne, and XVII howris and XI mynutis longe fro lyght to lyght<HI REND="italic">e.</HI></P>
</DIV2>
<DIV2 TYPE="month">
<HEAD>September.</HEAD>
<P>OOon the II day of September the day is XII howris &amp; XLIX mynut<HI REND="italic">is</HI> longe fro sōnne to sōnne, and XVI howris &amp; LIX mynutis longe fro lyght to lyght<HI REND="italic">e.</HI> | On the XV day of September þe day is a XI howris and LVII mynut<HI REND="italic">is</HI> longe fro sōnne to sōnne, and XV howris &amp; LVII mynutis longe fro lyght<HI REND="italic">e</HI> to lyght<HI REND="italic">e.</HI> | On XXVIII day of September the day is a XI howris and V mynut<HI REND="italic">is</HI> longe fro sōnne to sōnne and XIV howris &amp; LIX mynutis longe fro lyght to lyght. | On the laste day of September the day is X howris &amp; LXII mynut<HI REND="italic">is</HI> longe fro sōnne to sōnne and XIV howris and LI mynut<HI REND="italic">is</HI> longe fro lyght<HI REND="italic">e</HI> to lyght<HI REND="italic">e.</HI></P>
</DIV2>
<DIV2 TYPE="month">
<HEAD>October.</HEAD>
<P>OOn the XIV day of October þe day is X howris &amp; II mynutis longe fro sōnne to sōnne, and XIV howris &amp; LXIII mynut<HI REND="italic">is</HI> long<HI REND="italic">e</HI> fro lyght to lyght<HI REND="italic">e.</HI>
<PB N="38" REF="33"/>
| On þe XV day of October þe day is IX howris and LVIII mynutis longe fro sōnne to sōnne, and XIII howris and LIV mynut<HI REND="italic">is</HI> longe fro lyght<HI REND="italic">e</HI> to lyght<HI REND="italic">e.</HI> | On the laste day of October the day is VIII howris and LVIII mynutis longe fro sōnne to sōnne, and XIII howris &amp; II mynut<HI REND="italic">is</HI> longe fro lyght to lyght<HI REND="italic">e.</HI></P>
</DIV2>
<DIV2 TYPE="month">
<HEAD>Nouember.</HEAD>
<P>OOn the firste day of Nouember the day is VIII howris and LI mynutis longe fro sōnne to sōnne, and XII howris &amp; LIX mynut<HI REND="italic">is</HI> longe fro lyght<HI REND="italic">e</HI> to lyght<HI REND="italic">e.</HI> | On the XX day of Nouember the day is VII howris and LVIII my∣nut<HI REND="italic">is</HI> longe fro sōnne to sōnne, and XII howris and XVI mynut<HI REND="italic">is</HI> longe fro lyght<HI REND="italic">e</HI> to lyght<HI REND="italic">e.</HI></P>
</DIV2>
<DIV2 TYPE="month">
<HEAD>December.</HEAD>
<P>OOn þe IV day of December the day is VII howris &amp; XXXV myn<HI REND="italic">u</HI>t<HI REND="italic">is</HI> longe fro sōnne to sōnne, and XI howris and LIX mynutis longe fro lyght<HI REND="italic">e</HI> to lyght<HI REND="italic">e.</HI> | On the XII day of December þe day is VII howris &amp; a half longe fro sonne to sonne, and a XI howris &amp; LVI mynut<HI REND="italic">is</HI> longe fro lyght to lyght<HI REND="italic">e.</HI> | On the XX day of December þe day is VII howris &amp; XXXVII mynut<HI REND="italic">is</HI> longe fro sōnne to sōnne, and XII howris longe fro lyght<HI REND="italic">e</HI> to lyght<HI REND="italic">e:</HI> And þ<HI REND="italic">er</HI> is Solsti∣ciu<HI REND="italic">m</HI> yemale, that is to say: þ<HI REND="italic">e</HI> day is at þe schortyst<HI REND="italic">e.</HI> | On seynt John̄-is day yn Crystemesse þe day is lenghtyd a quart<HI REND="italic">er</HI> of a<HI REND="italic">n</HI> howre, and þe same day þe sōnne schall<HI REND="italic">e</HI> ryse a q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI> of an howre aft<HI REND="italic">ur</HI> VIII and goo downe a q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI> of an howre afore IV þe same day.—</P>
</DIV2>
<DIV2 TYPE="month">
<P>Januarius. On the V day of January þe day is lenghtid halfe an howre on the same day, and þ<HI REND="italic">e</HI> sōnne schall<HI REND="italic">e</HI> ryse at VIII and goo downe at IV. | On the X day of January þe day is lynghtid III quart<HI REND="italic">er</HI>s of an howre. | On the XV day of Janu<HI REND="italic">er</HI> the day is lynghtid an howre, on the same day þe sōnne schall<HI REND="italic">e</HI> ryse a q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI> of an howre before VIII, and goo down̄e a quart<HI REND="italic">er</HI> of an howre aft<HI REND="italic">ur</HI> IV. | On the XX day of Janu<HI REND="italic">er</HI> the day is lynghtid an howre &amp; a q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er.</HI> | On the XXV day of Janu<HI REND="italic">er,</HI> þ<HI REND="italic">at</HI> is saynt Powlis day, þe day is lengthid an howere &amp; an halfe, þat day þe sōnne schall<HI REND="italic">e</HI> ryse halfe howre before VIII and goo downe halfe howre aft<HI REND="italic">ur</HI> IV. | On the XXVIII day of Janu<HI REND="italic">er</HI> the day is lynghtid an howre and III q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI>is of an<HI REND="italic">e</HI> howre. | On kandulmasse-day þe day is lynghtid II howris, on<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">at</HI> day the sōnne schall<HI REND="italic">e</HI> ryse III q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI>is of an howre before VIII and goo downe III q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI>s of an howre aft<HI REND="italic">ur</HI> IV.</P>
</DIV2>
<DIV2 TYPE="month">
<P>Februaryus. On the V day of February the day is lynghtid II howris &amp; a q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er.</HI> | On the X day of February þe day is lynghtid II howris &amp; a halfe, and on þe same day þe sōnne schall<HI REND="italic">e</HI> ryse at VII and goo down̄e at V. | On the XIII day of Feu'. þe day is lynghtid II howris &amp; III q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI>is. | On the XVII day of Feu'. the day is lynghtid III howris, and þat day the sōnne schall<HI REND="italic">e</HI> ryse a q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI> of an howre before VII and goo downe a q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI> of an howre aft<HI REND="italic">ur</HI> V. | On the XXI day of Feu'. þe day is lynghtid III howris &amp; a quart<HI REND="italic">er.</HI> | On the XXV day of Feu'. þe day is lynghtid III howris &amp; an halfe, on þat day the sōnne schall<HI REND="italic">e</HI> ryse half an howre befor<HI REND="italic">e</HI> VII and goo downe halfe howre aft<HI REND="italic">ur</HI> V. | On the laste day of Feu'. þe day is lynghtid III howris and III quarteris.</P>
</DIV2>
<DIV2 TYPE="month">
<PB N="39" REF="34"/>
<P>Marcius. On the IV day of Marche the sonne schall<HI REND="italic">e</HI> ryse III q<HI REND="italic">ua</HI>rtis of an howre before VII and goo downe III q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI>is of a<HI REND="italic">n</HI> howre aftur V. | On the VIII day of M<HI REND="italic">ar</HI>che þe day is lynghtid IV howris &amp; a q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er.</HI> | On the XII day of Marche þe day is lynghtid IV howris and an halfe, on that day þe sōnne schall<HI REND="italic">e</HI> ryse at VI and goo downe at VI, and þ<HI REND="italic">er</HI>e is Eq<HI REND="italic">ui</HI>noxiu<HI REND="italic">m</HI> v<HI REND="italic">er</HI>nale &amp;c. | On the XV day of Marche þe day is lynghtid IV howris &amp; III q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI>is. | On the XIX day of Marche þe day is lynghtid V howris, and þat day þe sōnne schall<HI REND="italic">e</HI> ryse a q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI> of a<HI REND="italic">n</HI> howr<HI REND="italic">e</HI> before VI and goo downe a q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI> of an howre aft<HI REND="italic">ur</HI> VI. | On the XXIII day of Marche the day is lynthid V howris &amp; a q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI> of an howre. | On the XXVII day of Marche þe day is lynghtid V howris and an halfe, on that day þe sōnne schall<HI REND="italic">e</HI> ryse halfe howre befor<HI REND="italic">e</HI> VI and goo downe halfe howre aftur VI. | On the laste day of M<HI REND="italic">ar</HI>che þe day is lynghtid V howris and III quart<HI REND="italic">er</HI>is.</P>
</DIV2>
<DIV2 TYPE="month">
<P>Aprilis. On the III day of Ap<HI REND="italic">ri</HI>le the day is lynghtid VI howris, on that day the sōnne schall<HI REND="italic">e</HI> ryse III quart<HI REND="italic">er</HI>is of an howre be-for<HI REND="italic">e</HI> VI and goo downe III q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI>is of an howre aftur VI. | On the VII day of Ap<HI REND="italic">ri</HI>le þe day is lyngh∣tid VI howris &amp; a q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er.</HI> | On the XI day of Ap<HI REND="italic">ri</HI>le the day is lynghtid VI howris &amp; III q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI>is, | On that day of Ap<HI REND="italic">ri</HI>le the su<HI REND="italic">n</HI>ne shall<HI REND="italic">e</HI> ryse at V and goo downe at VII. | On the XV day of Aprile þe day is lynghtid VI howris and III q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI>is. | On the XX day of Ap<HI REND="italic">ri</HI>le þe day is lynghtid VII howris, On þat day þ<HI REND="italic">e</HI> sōnne schall<HI REND="italic">e</HI> ryse a q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI> before V and goo downe a q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI> aft<HI REND="italic">ur</HI> VII. | On the XXIII day of Ap<HI REND="italic">ri</HI>le the day is lynghtid VII howris &amp; a q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er.</HI> | On the XXVIII day of Ap<HI REND="italic">ri</HI>le the day is lynghtid VII howris &amp; an halfe, On that day þe sonne schall<HI REND="italic">e</HI> ryse halfe howre before V and goo downe halfe howre aftur VII.</P>
</DIV2>
<DIV2 TYPE="month">
<P>Maius. On the III day of May þe day is lynghtid VII howris and III q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI>is. | On the VIII day of May þ<HI REND="italic">e</HI> day is lynghtid VIII howris, On þ<HI REND="italic">e</HI> same day þe sōnne schall<HI REND="italic">e</HI> ryse III q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI>is of an howr<HI REND="italic">e</HI> before V and goo downe III q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI>is aft<HI REND="italic">ur</HI> VII. | On the XIII day of May þe day is lynghtid VIII howris &amp; a q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er.</HI>| On the XIX day of May þe day is lynghtid VIII howris &amp; a halfe, on þat day þe sōnne schall<HI REND="italic">e</HI> ryse at IV and goo downe at VIII. | On the XXVII day of May þ<HI REND="italic">e</HI> day is lynghtid VIII howris and III q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI>is, on þat day þe sōnne schall<HI REND="italic">e</HI> ryse a quart<HI REND="italic">er</HI> before IV and goo downe a q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI> aftur VIII.</P>
</DIV2>
<DIV2 TYPE="month">
<P>Juni<HI REND="italic">us.</HI> On the XIII day of June þe day is lynghtid IX howris, On that day þ<HI REND="italic">e</HI> sonne schall<HI REND="italic">e</HI> ryse halfe howre before IV and goo downe halfe howre aftur VIII: and þ<HI REND="italic">er</HI> is Solsticiu<HI REND="italic">m</HI> Estiuale, The day is at þe longyste. | In the laste day of June the day is schorttid a q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI> of an howre, and þat day þe sōnne schall<HI REND="italic">e</HI> ryse a q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI> of an howre before IV and goo downe a q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI> aftur VIII.</P>
</DIV2>
<DIV2 TYPE="month">
<P>Julius. On the IX day of Jule the day is schortyd half an howre. On that day the sōnne schall<HI REND="italic">e</HI> ryse at IV and goo downe at VIII. | On the XIV day of Jule the day is schort<HI REND="italic">er</HI> III q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI>is of an howre. | On the XX day of Jule þe day is schort<HI REND="italic">er</HI> an howre, and þat day þe sōnne schal ryse III q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI>is be∣fore V and goo downe III quart<HI REND="italic">er</HI>is aftur VII. | On the XXV day of Jule þe
<PB N="40" REF="35"/>
day is schort<HI REND="italic">er</HI> an howre &amp; a q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er.</HI> | On the XXIX day of Jule the day is schort<HI REND="italic">er</HI> an howre &amp; half, On the same day þe sonne schall<HI REND="italic">e</HI> ryse half howre be∣fore V and goo downe halfe howre aftur VII.</P>
</DIV2>
<DIV2 TYPE="month">
<P>Augustus. On the III day of Auguste þe day is schortid an howre and III q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI>is. | On the VII day of Auguste þe day is schort<HI REND="italic">er</HI> II howris, on that day the sōnne schall<HI REND="italic">e</HI> ryse a q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI> before V and goo downe a q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI> of an howre aft<HI REND="italic">ur</HI> VII. | On þe XI day of August the day is schort<HI REND="italic">er</HI> II howris &amp; a q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er.</HI> | On þe XV day of Auguste þ<HI REND="italic">e</HI> day is schort<HI REND="italic">er</HI> II howris and a halfe, On þat day þe sōnne schall<HI REND="italic">e</HI> ryse at V and goo downe at VII. | On the XIX day of Auguste þe day is schort<HI REND="italic">er</HI> II howris &amp; III q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI>is. | On þ<HI REND="italic">e</HI> XXIII day of Auguste the day ys schort<HI REND="italic">er</HI> III howris, and þe same day þe sōnne schall<HI REND="italic">e</HI> ryse III q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI>is of an howre be-fore VI and goo downe III q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI>is aft<HI REND="italic">ur</HI> VI. | On the XXVII day off Auguste the day is schort<HI REND="italic">er</HI> III howris &amp; a q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er.</HI> | On the laste day of August the day is schort<HI REND="italic">er</HI> III howris and a half, þat day þe sōnne schall<HI REND="italic">e</HI> ryse half howr<HI REND="italic">e</HI> be-for<HI REND="italic">e</HI> VI and goo downe halfe howre aftur VI.</P>
</DIV2>
<DIV2 TYPE="month">
<P>September. On the III day of September the day is schort<HI REND="italic">er</HI> III howris &amp; III q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI>is. | On the VII day of September þe day is schort<HI REND="italic">er</HI> IV howris, on þat day the sōnne schall<HI REND="italic">e</HI> ryse a q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI> before VI and goo downe a q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI> aft<HI REND="italic">ur</HI> VI. | On the XI day of Septemb<HI REND="italic">er</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> day is schortir IV howris &amp; a q<HI REND="italic">ua</HI>r∣t<HI REND="italic">er.</HI> | On þe XIV day of September þe day is schort<HI REND="italic">er</HI> IV howris &amp; a halfe, on þ<HI REND="italic">at</HI> day þ<HI REND="italic">e</HI> sōnne schall<HI REND="italic">e</HI> ryse at VI and goo downe at VI: and þ<HI REND="italic">er</HI> is Autu<HI REND="italic">m</HI>p∣nale, | In exultacione sce crucis. | On the XVIII day of September þe day is schort<HI REND="italic">er</HI> IV howris and III q<HI REND="italic">ua</HI>rtis. | On the XXII day of September þe day is schort<HI REND="italic">er</HI> V howris, and þat day þe sōnne shall<HI REND="italic">e</HI> ryse III q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI>is before VII and goo downe III q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI>is aft<HI REND="italic">ur</HI> V. | On þ<HI REND="italic">e</HI> XXVI day of September þ<HI REND="italic">e</HI> day is schort<HI REND="italic">er</HI> V howris &amp; a q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er.</HI> | On the laste day of Septemb<HI REND="italic">er</HI> þe day is schort<HI REND="italic">er</HI> V howris &amp; an halfe, on þat day þ<HI REND="italic">e</HI> sōnne schall<HI REND="italic">e</HI> a-ryse halfe howre be∣fore VII and goo downe halfe howre aftur<HI REND="italic">e</HI> V.</P>
</DIV2>
<DIV2 TYPE="month">
<P>October. On the III day of Octobur<HI REND="italic">e</HI> þe day is schort<HI REND="italic">er</HI> V howr<HI REND="italic">is</HI> and III q<HI REND="italic">ua</HI>rtis. | On the VI day of Octobur<HI REND="italic">e</HI> þe day is schort<HI REND="italic">er</HI> VI howris, and þat day þe sōnne schall<HI REND="italic">e</HI> ryse a q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI> before VII and go downe a q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI> aftur V. | On þe XI day of Octob<HI REND="italic">er</HI> þe day is schort<HI REND="italic">er</HI> V howris and a q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er.</HI> | On the XV day of Octob<HI REND="italic">er</HI> þe day is schort<HI REND="italic">er</HI> VI and a halfe, on that day the sōnne schall<HI REND="italic">e</HI> ryse at VII and goo downe at V. | On the XIX day of Octob<HI REND="italic">er</HI> þe day is schort<HI REND="italic">er</HI> VI howris &amp; III q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI>is. | On the XXIII day of Octobur<HI REND="italic">e</HI> þe day is schort<HI REND="italic">er</HI> VII howris, and that day þ<HI REND="italic">e</HI> sōnne schall<HI REND="italic">e</HI> ryse III q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI>is of an howre before VII and go downe III q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI>is aftur IV. | On the XXVII day of Octob<HI REND="italic">er</HI> þe day is schort<HI REND="italic">er</HI> VII howris and a q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er.</HI> | On the laste day of Octob<HI REND="italic">er</HI> þe day is schort<HI REND="italic">er</HI> VII howris &amp; an halfe, on þat day þe sōnne schall<HI REND="italic">e</HI> ryse halfe howre before VIII and go downe halfe howre aftur<HI REND="italic">e</HI> IV.</P>
</DIV2>
<DIV2 TYPE="month">
<P>Nouember. On þe IV day of Nouemb<HI REND="italic">er</HI> þe day is schort<HI REND="italic">er</HI> VII howris &amp; III quart<HI REND="italic">er</HI>is. | On þe VIII day of Nouemb<HI REND="italic">er</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> day is schort<HI REND="italic">er</HI> VIII howris, on þat day þe sōnne schall<HI REND="italic">e</HI> ryse a q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI> before VIII and goo downe a q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI> aft<HI REND="italic">ur</HI> IV. | On þe XIV day of Nouemb<HI REND="italic">er</HI> þe day is schort<HI REND="italic">er</HI> VIII howris &amp; a quarter. | On the XX day of Nouember<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">e</HI> day is schort<HI REND="italic">er</HI> VIII howris &amp; an halfe, on þat day þe sōnne shall<HI REND="italic">e</HI> ryse at VIII and goo downe at IV. | On þe
<PB N="41" REF="36"/>
XXVII day of Nouember<HI REND="italic">e</HI> þe day ys schort<HI REND="italic">er</HI> VIII howris &amp; III quartris, and þat day þe sonne schall<HI REND="italic">e</HI> ryse a q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI> of an howre aft<HI REND="italic">ur</HI> VIII and goo downe a q<HI REND="italic">ua</HI>rt<HI REND="italic">er</HI> before IV.</P>
</DIV2>
<DIV2 TYPE="month">
<P>December. On the XII day of December þe day is schort<HI REND="italic">er</HI> IX howris, and þat day þe sōnne schall<HI REND="italic">e</HI> ryse halfe an howre aftur VIII and goo downe halfe an howr<HI REND="italic">e</HI> be-fore IV: and þ<HI REND="italic">er</HI> is Solsticiu<HI REND="italic">m</HI> yemale, that is to say þe day is at the schort<HI REND="italic">is</HI> &amp;c.</P>
<CLOSER><DATELINE>BERLIN.</DATELINE>
<SIGNED>C. Horstmann.</SIGNED></CLOSER>
</DIV2>
</DIV1>
</BODY>
</TEXT>
</EEBO>
</ETS>
