<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE ETS SYSTEM "http://www.textcreationpartnership.org/docs/code/eebo2prf.xml.dtd">
<ETS>
<TEMPHEAD>
<REVDESCR>
<CHANGE><DATE>9-7-16</DATE><RESPSTMT><NAME>lattaj</NAME><RESP>MURP</RESP></RESPSTMT><ITEM>Added TEMPHEAD, checked ID, and added TYPEs to DIVs in order to validate. Checked for N=""s. Checked for GROUP tags. Proofed title. Checked <SUP>s</SUP>. Reviewed structure; removed prose fragment at the beginning of text; changed stand-alone 7s to ampersands; removed two TRAILERs. Checked placement and completeness of PBs. Checked for damage GAPs, #s, @s, --s, and UNCLEARs. Corrected [dollar]s. Checked for &amp;cs with incorrect spacing. Checked for LBs. Checked for startqs and endqs, abq's, oes, qs, Ae's, and Qs. Checked proofsheets and made corrections. Checked italic I / J and U / V. Checked for missing page GAPs. Checked for EPIGRAPHs and ARGUMENTS. Checked CLOSERs, OPENERs, SIGNEDs, SALUTEs, TRAILERs, BYLINEs. Checked decorated initials. Checked FIGUREs. Sample: 2 minutes. Proofing: 0 minutes. Tag review and corrections: 50 minutes. DONE.</ITEM></CHANGE>
</REVDESCR>
</TEMPHEAD>
<EEBO>
<IDG S="marc" R="UM" ID="CME00090">
<STC T="M">90</STC>
<BIBNO T="mec">CME00090</BIBNO>
<VID>CME00090</VID>
</IDG>
<TEXT LANG="enm ger">
<BODY>
<DIV1 TYPE="prose legend">
<PB N="116" REF="8"/>
<HEAD>Her<HI REND="italic">e</HI> begyns þe fyndyng of þ<HI REND="italic">e</HI> gl<HI REND="italic">ori</HI>os co<HI REND="italic">n</HI>f<HI REND="italic">essour</HI> Anton<HI REND="italic">e,</HI> þe gret ermyt, of sant Jerome fro greu to latyn translated, &amp; mad of s. Teophile, byscop at Costantynoble, i<HI REND="italic">n</HI> þe tyme of Costa<HI REND="italic">n</HI>ti<HI REND="italic">n</HI>e þe emp<HI REND="italic">er∣our</HI> be reuelac<HI REND="italic">i</HI>on<HI REND="italic">e</HI> of an au<HI REND="italic">n</HI>gell<HI REND="italic">e,</HI> fro deserte of Egypt in-to þe (cyte of) Costanti<HI REND="italic">n</HI>e, þ<HI REND="italic">at</HI> es to sai | þe III day Idus of Juni. <MILESTONE N="5"/></HEAD>
<DIV2 N="1" TYPE="part">
<HEAD>I.</HEAD>
<P>Antony, for sothe, of nobull<HI REND="italic">e</HI> &amp; religyous fad<HI REND="italic">er</HI> &amp; mod<HI REND="italic">er</HI> I-getyn, of p<HI REND="italic">ar</HI>tyes of Egipt, w<HI REND="italic">yt</HI> so grete besynes kept in cloes, þ<HI REND="italic">at</HI> nothyng he knew bot hys fad<HI REND="italic">er</HI> <NOTE N="1" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> fad{er}, <HI REND="italic">könnte auch durch</HI> fadyr <HI REND="italic">aufgelöst werden.</HI></NOTE> &amp; mod<HI REND="italic">er</HI> &amp; hyr<HI REND="italic">e</HI> menȝe. And wen he was a chylde abul to lerne lettur<HI REND="italic">e,</HI> he gaf hy<HI REND="italic">m</HI> not to ragyng &amp; want∣ones, <MILESTONE N="10"/> bot w<HI REND="italic">yt</HI> a burny<HI REND="italic">n</HI>g desyr<HI REND="italic">e</HI> he gaf hy<HI REND="italic">m</HI> to hys doct<HI REND="italic">r</HI>ine. To kyrke ofte w<HI REND="italic">yt</HI> hys fadyr<HI REND="italic">e</HI> &amp; mod<HI REND="italic">er</HI> he ȝede, &amp; chyld<HI REND="italic">er</HI> plays &amp; neglegens he forsoke, to þe thyng<HI REND="italic">ys</HI> redde in kyrke harkynny<HI REND="italic">n</HI>g, þe entent of þa<HI REND="italic">m</HI> kepy<HI REND="italic">n</HI>g in hys mynde . He wold neu<HI REND="italic">er</HI> desyr<HI REND="italic">e</HI> oþ<HI REND="italic">er</HI> dayntys þan hys mod<HI REND="italic">er</HI> sett befor hy<HI REND="italic">m,</HI> os oþ<HI REND="italic">er</HI> nyse <NOTE N="2" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> nyse <HI REND="italic">oder</HI> nyse?</NOTE> chyld<HI REND="italic">er</HI> <MILESTONE N="15"/> done; bot eu<HI REND="italic">er</HI>e he held hy<HI REND="italic">m</HI> content &amp; payde . Aft<HI REND="italic">er</HI> þe dethe of hys fad<HI REND="italic">er</HI> &amp; hys mod<HI REND="italic">er,</HI> he of þe age of XVIII or XX<SUP>ti</SUP> ȝer<HI REND="italic">e,</HI> w<HI REND="italic">yt</HI> hys syst<HI REND="italic">er</HI> of age tendr<HI REND="italic">e</HI> &amp; lytyll, he bar<HI REND="italic">e</HI> þe cur<HI REND="italic">e</HI> &amp; þe kepyng of all<HI REND="italic">e</HI> þe houshalde ful honestly. Vn(nyce we)r<HI REND="italic">e</HI> sex monyths endyd, þat he ne ranne to holy kyrke and dysspysed all hys ryches, takyng <MILESTONE N="20"/> to mynde þe actys of þe apostyls for to folo hys sauyo<HI REND="italic">ur:</HI> ffor, as we rede i<HI REND="italic">n</HI> actibȝ apostolorum, many men sold þ<HI REND="italic">at</HI> þai had &amp; cast it aforn þe postyls fete, to dep<HI REND="italic">ar</HI>te it þ<HI REND="italic">er</HI> nede we<HI REND="italic">re,</HI> for to af þ<HI REND="italic">er</HI> <NOTE N="3" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> þ{er}; <HI REND="italic">das sonst durch</HI> er <HI REND="italic">aufzulös. häkchen ist hier vielleicht, wie in</HI> m{er}ble, <HI REND="italic">durch</HI> ar <HI REND="italic">zu geben (wie in Schott. mss.); doch begegnet</HI> þere <HI REND="italic">(dort) mit</HI> e.</NOTE> rewarde in heuen.</P>
<P><PB N="117" REF="9"/>
Slyke thyng<HI REND="italic">ys</HI> holy Antony takyng in mynd, he entyrd þe kyrke. &amp; it happynd þe gospell <NOTE N="1" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> gosplell, <HI REND="italic">vor</HI> be <HI REND="italic">fehlt</HI> to.</NOTE> be redde in þe wylke our<HI REND="italic">e</HI> lord sayd to þe ryche man: 'If þu wyll<HI REND="italic">e</HI> be p<HI REND="italic">ar</HI>fyte, go and sel all<HI REND="italic">e</HI> þat þu has &amp; gyf it to pore men, &amp; cu<HI REND="italic">m</HI> &amp; folo me!' Þe wylk gospel hard, he supposed þe gospel rehersyd for hy<HI REND="italic">m</HI> . Onon he went oute of þe <MILESTONE N="5"/> kyrke, &amp; þe possessyons þ<HI REND="italic">at</HI> he had, þat es to wytyn thr<HI REND="italic">e</HI> hu<HI REND="italic">n</HI>dyrth of olywe-trees, he gaf to hys negburs, þat no hewenes suld be done to hys <NOTE N="2" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> to hym hys.</NOTE> syst<HI REND="italic">er,</HI> &amp; al hys meweabull thyng<HI REND="italic">ys</HI> he solde; and a grete q<HI REND="italic">ua</HI>ntite of golde ged<HI REND="italic">er</HI>yd togedyr<HI REND="italic">e,</HI> al he gaf to pore men, sawyng a lytyl q<HI REND="italic">ua</HI>ntyte to þe fyndy<HI REND="italic">n</HI>g of hys syst<HI REND="italic">er.</HI> Eftsons he <MILESTONE N="10"/> entyrd in-to þe kyrk &amp; hard a-noþ<HI REND="italic">er</HI> gosspel, wer<HI REND="italic">e</HI> our<HI REND="italic">e</HI> lord sayd: 'Thyng <NOTE N="3" PLACE="foot">= think.</NOTE> not wat ȝe sal ete on þe morne'! þe porcyon<HI REND="italic">e</HI> þat he hadd reserwed, he dep<HI REND="italic">ar</HI>tyd it to pore men. Þan wold he not sofur<HI REND="italic">e</HI> hys syst<HI REND="italic">er</HI> duelle at home, bot to trew &amp; dewoute maydyns be-toke hyr<HI REND="italic">e,</HI> for to be gou<HI REND="italic">er</HI>ned &amp; taght. And he hym-self, al erthely god<HI REND="italic">ys</HI> <MILESTONE N="15"/> dysspysyd, a hard &amp; a scharp iornay tok on hande. þat tyme few my<HI REND="italic">n</HI>stres wer<HI REND="italic">e</HI> in Egipt; bot, he so <NOTE N="4" PLACE="foot">= who so.</NOTE> wold lyfen solytar<HI REND="italic">e</HI> lyfe, fer<HI REND="italic">e</HI> fro towne ferwently in god<HI REND="italic">ys</HI> s<HI REND="italic">er</HI>wyse he dwelled in holy p<HI REND="italic">ra</HI>yers.</P>
<P>For-þi in a lytyll felde ner<HI REND="italic">e</HI> was a nolde man, fro ȝongthe <NOTE N="5" PLACE="foot"><HI REND="italic">l.</HI> ȝougthe?</NOTE> in soly∣tary lyf duellyng. Hym Antony fyrst foloed i<HI REND="italic">n</HI> gode co<HI REND="italic">n</HI>te<HI REND="italic">m</HI>placyon<HI REND="italic">e,</HI> <MILESTONE N="20"/> ffyrst be-gynny<HI REND="italic">n</HI>g in place a lytyl fro þe towne; &amp; aft<HI REND="italic">er</HI> fer<HI REND="italic">e</HI> &amp; fer<HI REND="italic">e</HI> seky<HI REND="italic">n</HI>g wham he myght fynd ferrest dwellyng. And so, as a bese bee, wlde he neu<HI REND="italic">er</HI> t<HI REND="italic">ur</HI>ne home agayn vntyll-tyme he had fone <NOTE N="6" PLACE="foot">= found.</NOTE> a holy man to comon wyt; &amp; þan, as he had fone a honycombe, gladly he wold turne agayne. þus he begynnys. At þe last he forgate <MILESTONE N="25"/> hys fadyr ryches &amp; al hys affynyte; all hys desyr<HI REND="italic">e</HI> he hauntyd abowte þ<HI REND="italic">at</HI> he had begon<HI REND="italic">e.</HI> <MILESTONE N="125" UNIT="fol."/> Eu<HI REND="italic">er</HI>e day he wroght w<HI REND="italic">yt</HI> hys handes, ffor he fonde wretyn<HI REND="italic">e:</HI> 'Wo so workes not, not sal ete'; and all þe our<HI REND="italic">e</HI>-plus of hys getyng emang pore men he departyd it. Eu<HI REND="italic">er</HI> he was in p<HI REND="italic">ra</HI>yers, for he fonde wretyn: 'Sine intermissione <MILESTONE N="30"/> orate'. To þe heryng of sc<HI REND="italic">ri</HI>petures so wele he gaf hys tent þat no∣thyng suld out of hys mynd; bot all<HI REND="italic">e</HI> þe comamentes of god kepyng, hys mynd was to hym as a boke . &amp; so was he lufed of all hys brether<HI REND="italic">e.</HI> To al hys felas he was obedyent, þat he gate hy<HI REND="italic">m</HI> thanke of all<HI REND="italic">e</HI> men. If a felaw wer<HI REND="italic">e</HI> continent, he was als contynent; &amp; if <MILESTONE N="35"/> any wer<HI REND="italic">e</HI> iocu<HI REND="italic">n</HI>de, he was iocunde honestly; who so fasted, he fasted wyt hym; who so knelyd, he kneled w<HI REND="italic">yt</HI> hy<HI REND="italic">m;</HI> he was meke &amp; also pacyent, kepyng charyte agaynes all<HI REND="italic">e</HI> men. And þus he gaf hy<HI REND="italic">m</HI> to al-man<HI REND="italic">er</HI> of vertues, &amp; þus hys fame began to encres, þ<HI REND="italic">at</HI> to none harmet in þ<HI REND="italic">at</HI> tyme in v<HI REND="italic">er</HI>tues he was found þe secunde; <MILESTONE N="40"/> ffor hys neghbures &amp; oþ<HI REND="italic">er</HI> mo<HI REND="italic">n</HI>kes to whome he come, wer<HI REND="italic">e</HI> glad of hys co<HI REND="italic">m</HI>myng: 'lo wer<HI REND="italic">e</HI> co<HI REND="italic">m</HI>mes Antony, gode felaw'. So þat þe name of hy<HI REND="italic">m</HI> kynd g<HI REND="italic">ra</HI>ntyd, so<HI REND="italic">m</HI>me as sone, &amp; so<HI REND="italic">m</HI>me as brother<HI REND="italic">e</HI> enterely lufed.</P>
<P><PB N="118" REF="10"/>
Antoni<HI REND="italic">us</HI> in þis man<HI REND="italic">er</HI> gate hy<HI REND="italic">m</HI> lufe &amp; desyr<HI REND="italic">e</HI> of eu<HI REND="italic">er</HI>e man . þan þe enme of mankynd, in-pacyent to sofur<HI REND="italic">e</HI> so many v<HI REND="italic">er</HI>tues in a ȝong man, wyt hys holde desaytes assayled hy<HI REND="italic">m</HI> . Fyrst he sayd <NOTE N="1" PLACE="foot">sayd = assayd. where = whether.</NOTE> wer<HI REND="italic">e</HI> he myght styr<HI REND="italic">e</HI> hym fro hys p<HI REND="italic">ur</HI>pose begu<HI REND="italic">n</HI>ne, puttyng to hym mynde of wardely possessyon̄s, diffense of hys syst<HI REND="italic">er,</HI> nobulnes <MILESTONE N="5"/> of hys kyn, luf of erthely thyng<HI REND="italic">ys,</HI> delytes of metes, wyne delecta∣c<HI REND="italic">i</HI>on &amp; oþ<HI REND="italic">er</HI> flat<HI REND="italic">er</HI>yng<HI REND="italic">ys</HI> of luste <NOTE N="2" PLACE="foot">luste = lusty.</NOTE> lyfe, atte last þe strayte ende of v<HI REND="italic">er</HI>tues &amp; þe grete trawyll to co<HI REND="italic">m</HI>me to v<HI REND="italic">er</HI>tues, þe frelenes of body, þe longe space of age . When þe enme sawe þat he put hym away wyt gode thoght<HI REND="italic">ys</HI> &amp; wyt besy orysons &amp; wyt enter<HI REND="italic">e</HI> thoght<HI REND="italic">ys</HI> of þe <MILESTONE N="10"/> passyon<HI REND="italic">e,</HI> þan he began to ster<HI REND="italic">e</HI> hy<HI REND="italic">m</HI> wyt vnleful thoght<HI REND="italic">ys</HI> &amp; polu∣c<HI REND="italic">i</HI>ons . Be day he styrd hy<HI REND="italic">m</HI> so strongly þ<HI REND="italic">at</HI> ilkaman p<HI REND="italic">er</HI>saywed þat Antony faght w<HI REND="italic">yt</HI> þe d(e)uelle; be nyght<HI REND="italic">ys</HI> he stered hy<HI REND="italic">m</HI> so strongly w<HI REND="italic">yt</HI> flesly lustes; &amp; he w<HI REND="italic">yt</HI> wakyng &amp; fasty<HI REND="italic">n</HI>g walkyt(!) hys body abowte . þe deuel be nythe reformed hym-self in lyenes of a <MILESTONE N="15"/> fayr<HI REND="italic">e</HI> woman: þan Antony putte befor hys hene þe wengeabul fla<HI REND="italic">m</HI>mes of helle &amp; þe bytt<HI REND="italic">er</HI>nes of wormes byty<HI REND="italic">n</HI>g &amp; of oþ<HI REND="italic">er</HI> paynes. All<HI REND="italic">e</HI> þis thoght<HI REND="italic">ys</HI> were co<HI REND="italic">n</HI>fusyon<HI REND="italic">e</HI> to þe deuell<HI REND="italic">e—</HI>see how he þ<HI REND="italic">at</HI> wened he hadde bene lyke vnto god, how he was scorned of a innocent! Trewly, god halpe hys s<HI REND="italic">er</HI>want, þe wylke throgh his <MILESTONE N="20"/> grace gaf wyctory to Antony; þat he myght scylfully say þe post∣elles word: 'Not I do þis dedys &amp; þis wyctory, bot þe grace of god þat es wyt me enclosyd i<HI REND="italic">n</HI> my saule'.</P>
<P>At þe last, wen he myght not ou<HI REND="italic">re</HI>-comme hy<HI REND="italic">m,</HI> Antony, wyt þis te<HI REND="italic">m</HI>ptacyons, þis most blak dragon, bot saw þat he was eu<HI REND="italic">er</HI> put <MILESTONE N="25"/> away w<HI REND="italic">yt</HI> gode cogytacyon̄s: a hedus chyld &amp; a blake kneled downe befor Anton &amp; wepe sore, þus sayyng: 'Many a man I af dyssay∣wyd, &amp; now, for sothe, as I af bene s<HI REND="italic">er</HI>wyd of oþ<HI REND="italic">er</HI> holy men, so am I truly throght þi t<HI REND="italic">ra</HI>wyll<HI REND="italic">e</HI> &amp; þi prayers ou<HI REND="italic">re</HI>-comen'. When Anton askyd wat he was þ<HI REND="italic">at</HI> slyke thyng<HI REND="italic">ys</HI> spake, þe deuell spak <MILESTONE N="30"/> &amp; answerd: 'I am þe frend of fornycacyon, I af takyn many wep∣ynes of vnclennes &amp; I am called þe sprete of fornycacyon<HI REND="italic">e</HI> <NOTE N="3" PLACE="foot">Die letzten worte sind wol zu tilgen.</NOTE>, &amp; ȝyt I may not ou<HI REND="italic">re</HI>-co<HI REND="italic">m</HI>me þe; full many wyllyng<HI REND="italic">ys</HI> to lyfy <NOTE N="4" PLACE="foot"><HI REND="italic">l.</HI> lyfyn.</NOTE> in clennes I af desaywyd, fful many strongly begy<HI REND="italic">n</HI>nyg to our<HI REND="italic">e</HI> former<HI REND="italic">e</HI> fyles I af þam ham broght. I em he þat <NOTE N="5" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> þat þat.</NOTE> þe p<HI REND="italic">ro</HI>phete blames ofte∣tymes <MILESTONE N="35"/> menslyden (?) <NOTE N="6" PLACE="foot">So scheint die hs. zu lesen.</NOTE> seyng: throght þe sprete of fornycacyon ȝe be desaywyd<HI REND="italic">e.</HI> þe I af ofte-tymes te<HI REND="italic">m</HI>ped, &amp; eu<HI REND="italic">er</HI> am I putte abak'. When þe knyght of Cryst, Antony, harde þis, he ȝeldyd thankyng<HI REND="italic">ys</HI> to god, &amp;, wyt more hardynes armed agaynes hys enme, he sayde: 'Mekyll ert þu for to be dysspysed, for þi derknes &amp; þi age be∣tokyns <MILESTONE N="40"/> vnhelefull<HI REND="italic">e</HI> thy<HI REND="italic">n</HI>g<HI REND="italic">ys;</HI> of þe recke I noght, no em not aferde; Godd es my co<HI REND="italic">n</HI>sulo<HI REND="italic">ur,</HI> &amp; I sall ioye opon my nenmys'. &amp; onone at þis wordes þe deuell<HI REND="italic">e</HI> wanyssed a-way . þis w<HI REND="italic">as</HI> of Antony a-nens þe dewell<HI REND="italic">e</HI> þe fryste wyctory . Also in Antony was þe vertu of
<PB N="119" REF="11"/>
our<HI REND="italic">e</HI> sawyour<HI REND="italic">e,</HI> þe wyche <NOTE N="1" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ueber</HI> wyche <HI REND="italic">ist</HI> wyl <HI REND="italic">(st.</HI> wylche) <HI REND="italic">überschr.</HI></NOTE> fflessly syne condempned, þ<HI REND="italic">at</HI> Justifica∣cyon<HI REND="italic">e</HI> of þe lawe sulde be fulfylled in vs, so þ<HI REND="italic">at</HI> we sulde not lywen aft<HI REND="italic">er</HI> þe flesche bot aft<HI REND="italic">er</HI> þe sprete . Not one to Antony suf∣fysed o vyctory, no to þe deuell<HI REND="italic">e</HI> o te<HI REND="italic">m</HI>ptac<HI REND="italic">i</HI>on<HI REND="italic">e;</HI> bot þis dewell<HI REND="italic">e</HI> as a lyon rau<HI REND="italic">m</HI>pand soghte ane entre be þe wylk he myght breke in; <MILESTONE N="5"/> and Antony, wyt holy sc<HI REND="italic">ri</HI>ptur<HI REND="italic">e</HI> enformed &amp; taghte, knew wele þ<HI REND="italic">at</HI> þe deuell<HI REND="italic">e</HI> ou<HI REND="italic">re</HI>comen in fleschely lystes wold put no mo te<HI REND="italic">m</HI>pta∣cyon<HI REND="italic">e</HI> to hy<HI REND="italic">m,</HI> &amp; þ<HI REND="italic">er</HI>fore more &amp; more he ȝoked &amp; chastyd hys body, þat he, now a wyctor, wer<HI REND="italic">e</HI> not ou<HI REND="italic">re</HI>co<HI REND="italic">m</HI>men in oþ<HI REND="italic">er</HI> synnes.</P>
<P>Antony þan p<HI REND="italic">ur</HI>possyng to constrayne hys body wyt þe ȝoke of <MILESTONE N="10"/> strait<HI REND="italic">er</HI> lyfe—&amp; ȝit all<HI REND="italic">e</HI> men m<HI REND="italic">er</HI>welled hys grete holynes in wak∣yng<HI REND="italic">e,</HI> fastyng<HI REND="italic">e,</HI> &amp; prayers; ȝit was he so pacyent þ<HI REND="italic">at</HI> þe cruelties of hys penance wyt strenght he ou<HI REND="italic">re</HI>come. All<HI REND="italic">e</HI> þe nyght ofte-tyme he lay (in) prayers; ones he ete in þe day, &amp; þ<HI REND="italic">at</HI> aft<HI REND="italic">er</HI> þe sone goyng-doune; and <HI REND="italic">wyt</HI> þat refecc<HI REND="italic">i</HI>on<HI REND="italic">e</HI> thre days content, þe ferthe <MILESTONE N="15"/> day he eete efte-sons . &amp; wen he ete, he toke bred &amp; salte &amp; a lytyl draght of wat<HI REND="italic">er—</HI>of flesche &amp; wyne spek I noght, for it was not þe vse of holymen at þ<HI REND="italic">at</HI> tyme. In slepyng-tyme he lay in a hayr<HI REND="italic">e,</HI> &amp; oþ<HI REND="italic">er</HI>-wylle nakyd opon þe bar<HI REND="italic">e</HI> grond. Oynement vitt<HI REND="italic">er</HI>ly <NOTE N="2" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> vitterly <HI REND="italic">st.</HI> vtterly?</NOTE> for∣sakyng—&amp; ȝit full<HI REND="italic">e</HI> holy men<HI REND="italic">e</HI> sayd þai myght not endur<HI REND="italic">e</HI> bot if <MILESTONE N="20"/> hyr<HI REND="italic">e</HI> bodys werne suppullyd w<HI REND="italic">yt</HI> oynement . Antony vsed<HI REND="italic">e</HI> alle man<HI REND="italic">er</HI> of traweles; as þe postylles co<HI REND="italic">m</HI>mand(e)d: 'When I em seke, þan em I most strong', he affer<HI REND="italic">e</HI>med also þat þe stre<HI REND="italic">n</HI>ght of þe saule ent<HI REND="italic">er</HI>es throght fatigacion<HI REND="italic">e</HI> of þe body; wher<HI REND="italic">e</HI>-fore nother<HI REND="italic">e</HI> lengthe of traywyll<HI REND="italic">e</HI> no m<HI REND="italic">er</HI>yt of tymes he re-membyrd, bot w<HI REND="italic">yt</HI> luf &amp; wyl∣ful <MILESTONE N="25"/> s<HI REND="italic">er</HI>wage as a ȝong begynn<HI REND="italic">er</HI> to þe encres of godes drede he styrred hys dyssyr<HI REND="italic">e</HI> . He remembred ofte word<HI REND="italic">ys</HI> of Helie þe p<HI REND="italic">ro</HI>∣phete sayyng: 'our<HI REND="italic">e</HI> luf <NOTE N="3" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> oure luf I, <HI REND="italic">l.</HI> oure lord?</NOTE> afore wham I stode to-day'—þe wylke det<HI REND="italic">er</HI>mened why 'hodie' was put to: for Helie countted not þe tyme þat was past bot as þan he had bene eu<HI REND="italic">er</HI>(e) day in striuy<HI REND="italic">n</HI>g; slyke <MILESTONE N="30"/> he co<HI REND="italic">n</HI>tened for to be, þ<HI REND="italic">at</HI> he myght plesyn to godis syght, pur<HI REND="italic">e</HI> in hart &amp; redy to obey to þe wyl of god.</P>
<P>Antony þ<HI REND="italic">er</HI>fore reme<HI REND="italic">m</HI>b<HI REND="italic">er</HI>yng þ<HI REND="italic">at</HI> it be-howed þe s<HI REND="italic">er</HI>uand of god takyny<HI REND="italic">n</HI>g <NOTE N="4" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> takyny<HI REND="italic">n</HI>g <HI REND="italic">st.</HI> takyng.</NOTE> insampull<HI REND="italic">e</HI> of grete Helie, fer fro eu<HI REND="italic">er</HI>e towne he closed hy<HI REND="italic">m</HI> in a cawe; sendyng to one of hys cosyns at sertan days to <MILESTONE N="35"/> bryng hym mete . &amp; þus in a celle of m<HI REND="italic">er</HI>bul he closyd, only endured in holy prayer<HI REND="italic">e</HI>s . þan þe deuell dredyng þat throgh neghy<HI REND="italic">n</HI>g to hym þ<HI REND="italic">er</HI> suld be made ane habitac<HI REND="italic">i</HI>on<HI REND="italic">e</HI> in þe wylder<HI REND="italic">e</HI>nes, he gedyrd to-gedyr<HI REND="italic">e</HI> hys fals felachyp; he smote Antony w<HI REND="italic">yt</HI> a dole∣ful wond, throgh þe wylk he hopyd to mewe hy<HI REND="italic">m</HI> out of hys cell<HI REND="italic">e—</HI> <MILESTONE N="40"/> ffor he hy<HI REND="italic">m</HI>-self told aft<HI REND="italic">er</HI>-ward þ<HI REND="italic">at</HI> þ<HI REND="italic">at</HI> wondyng past all þe tor∣mentes þ<HI REND="italic">at</HI> eu<HI REND="italic">er</HI> man suffurd. Bot þe ordynance of god, þat neu<HI REND="italic">er</HI> fayled to men þ<HI REND="italic">at</HI> wele hopyng <NOTE N="5" PLACE="foot">hopyng <HI REND="italic">ist verb. finit.</HI></NOTE>, was ney . Anoþ<HI REND="italic">er</HI> day þis cosyn, of wha<HI REND="italic">m</HI> we spak of before, come &amp; broght hy<HI REND="italic">m</HI> mete . þe wylk brak
<PB N="120" REF="12"/>
þe dores &amp; saw hy<HI REND="italic">m</HI> ly nakyd on þe grounde as dede . He toke hy<HI REND="italic">m</HI> vppe on hys schuld<HI REND="italic">er</HI> &amp; bar<HI REND="italic">e</HI> hy<HI REND="italic">m</HI> vnto þe towne . þe wylk thyng harde, a grete multitude of hys neȝburs &amp; of <NOTE N="1" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> of of.</NOTE> hys kyn co<HI REND="italic">m</HI>me abute, full of sorow wen þai se þe corse emong þam . And euen abute mydnyght come a grete <MILESTONE N="126" UNIT="fol."/> gladnes to all men þ<HI REND="italic">at</HI> syttyn <MILESTONE N="5"/> abute: for þe saule of Antony resorted agayne to þe body, &amp;, seyng (alle) <NOTE N="2" PLACE="foot">alle <HI REND="italic">fehlt im ms.</HI></NOTE>, rasyd vp hys heued . &amp; onone al men fel on slepe, sawe onely he þ<HI REND="italic">at</HI> brogh hy<HI REND="italic">m</HI> þed<HI REND="italic">er;</HI> &amp; hy<HI REND="italic">m</HI> he called to hy<HI REND="italic">m,</HI> prayyng to bere hy<HI REND="italic">m</HI> agan to hys cell<HI REND="italic">e</HI> . And when he was borne agan to hys cell<HI REND="italic">e,</HI> for grewosnes of hys wondes he mygh not stonde; he fell<HI REND="italic">e</HI> <MILESTONE N="10"/> downe, prayng, &amp; aft<HI REND="italic">er</HI> hys prayers w<HI REND="italic">yt</HI> cler<HI REND="italic">e</HI> woyse he sayd: 'Lo her<HI REND="italic">e</HI> I em, Antony, ȝe deuelles; I drede not ȝour<HI REND="italic">e</HI> wondes, all<HI REND="italic">e</HI>-of <NOTE N="3" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> of = if, <HI REND="italic">wie öfter.</HI></NOTE> ȝe bryng more grew<HI REND="italic">us</HI> tormentes; noman may depart me fro þe luf of C<HI REND="italic">ri</HI>ste' . &amp; þan he song þis vers: Si consistant adu<HI REND="italic">er</HI>su<HI REND="italic">m</HI> me p<HI REND="italic">re</HI>∣lia, non timebit cor meum—þ<HI REND="italic">at</HI> es to say: 'of <NOTE N="3" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> of = if, <HI REND="italic">wie öfter.</HI></NOTE> ȝe take agayne <MILESTONE N="15"/> me batylles, my hart sall not dreden'. When he had sayd þus, þe deuell<HI REND="italic">e,</HI> enmy of all<HI REND="italic">e</HI> godenes, m<HI REND="italic">er</HI>weled þ<HI REND="italic">at</HI> aft<HI REND="italic">er</HI> so grewus wondes &amp; betyng<HI REND="italic">ys</HI> he durst more rep<HI REND="italic">re</HI>we hy<HI REND="italic">m;</HI> he gedyr<HI REND="italic">e</HI> <NOTE N="4" PLACE="foot">= gedyrd, <HI REND="italic">ist praet.</HI></NOTE> to-gedyr<HI REND="italic">e</HI> hys howndys &amp;, wexyng wode, sayd: 'Noþer<HI REND="italic">e</HI> w<HI REND="italic">yt</HI> þe sprete of fornyca∣cyon<HI REND="italic">e</HI> no w<HI REND="italic">yt</HI> wondyng I may not ou<HI REND="italic">re</HI>-co<HI REND="italic">m</HI>me hy<HI REND="italic">m;</HI> take all ȝour<HI REND="italic">e</HI> <MILESTONE N="20"/> wapynes! more &amp; reghtleker<HI REND="italic">e</HI> he sall<HI REND="italic">e</HI> bene a-sayled; lat hy<HI REND="italic">m</HI> fele, lat hy<HI REND="italic">m</HI> fele! he sall<HI REND="italic">e</HI> knaw w<HI REND="italic">yt</HI> wham he strywes &amp; angyres'. One þe deuels assented &amp; wer<HI REND="italic">e</HI> redy to (þe) enmy <NOTE N="5" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> my enmy.</NOTE> to plesse hy<HI REND="italic">m</HI> . Sod∣anly abowte Antonys cell<HI REND="italic">e</HI> was made a grete noys, þai rywyn downe hys house &amp; þe walles made opyn, &amp; many score d(e)uelles <MILESTONE N="25"/> pered to hy<HI REND="italic">m,</HI> su<HI REND="italic">m</HI>me in lyknes of bestes, su<HI REND="italic">m</HI>me in lyknes of s<HI REND="italic">er</HI>∣penttes; þai fulfylled onone þe place w<HI REND="italic">yt</HI> fantesys of lyons, of bulles, of wlues, of neddyres, of s<HI REND="italic">er</HI>pentes, of scorpeons, of pardes &amp; of bers, &amp; all þis bestes aftyr<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">er</HI> kynd<HI REND="italic">e</HI> made deuellyk noyse: þe lyon<HI REND="italic">e</HI> rampand cryyng, þe bolle rored &amp; bolyed, þe s<HI REND="italic">er</HI>pentes hyss∣yng, <MILESTONE N="30"/> þe wlwes rowngy<HI REND="italic">n</HI>g, þe pardes of dyuers colowr<HI REND="italic">e</HI>s schewyn <NOTE N="6" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> schewym.</NOTE> dyu<HI REND="italic">er</HI>se desaytes &amp; colo<HI REND="italic">ur</HI>es . W<HI REND="italic">yt</HI> þis noys Antony gretly turmentyd &amp; adrad bodyli, bot w<HI REND="italic">yt</HI>-in in saule he was vngastfull<HI REND="italic">e;</HI> &amp; þan way∣mentyng—þe wondes of flesche exp<HI REND="italic">re</HI>ssede<HI REND="italic">n</HI> (i)t <NOTE N="7" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> expressede<HI REND="italic">n</HI>t <HI REND="italic">st.</HI> expresseden it.</NOTE>, in hys wytte neu<HI REND="italic">er</HI>∣þeles he induryng, he spak as scornyng hys enmys in þis man<HI REND="italic">er:</HI> <MILESTONE N="35"/> 'If ȝe hadden any thyng of streght, it suffyst one to co<HI REND="italic">m</HI>me to ba∣tell; bot for ȝe bene so febulle, w<HI REND="italic">yt</HI> grete multitude ȝe tempe me . &amp; þis es a grete febulnes of ȝow &amp; ane infirmyte, þat in ȝour<HI REND="italic">e</HI> awne lyknes ȝe dar<HI REND="italic">e</HI> not co<HI REND="italic">m</HI>me, bot clothe ȝow in forme &amp; in þe schape of oþ<HI REND="italic">er</HI> vnresonabull<HI REND="italic">e</HI> bestes'. <MILESTONE N="40"/></P>
<P>And eftsons he trested in god, sayde: 'Wat may ȝe done? If my lorde af gyn ȝow pouer<HI REND="italic">e</HI> in me, se, I am redy, dewoure me! &amp; if ȝe may not, besie ȝe ȝow not so ydylly; þe seyn of þe cros &amp; my faythe to god bene a wall in-expu<HI REND="italic">n</HI>gnabull agayn ȝo<HI REND="italic">ur</HI> te<HI REND="italic">m</HI>ptacions'.
<PB N="121" REF="13"/>
Many thretyng<HI REND="italic">ys</HI> þai thret hym, &amp; gnast þ<HI REND="italic">er</HI> tethe on hym, for þai myght not spede of þ<HI REND="italic">er</HI> te<HI REND="italic">m</HI>ptacions, &amp; for þe grete scornes þat he gaf þa<HI REND="italic">m.</HI> Jh<HI REND="italic">esus</HI> of hys s<HI REND="italic">er</HI>want not forgetfull in hys nedys, was hys defendur<HI REND="italic">e:</HI> for anone as he lyftyd vp hys henen to þe heght of hys house, he saw þe derknes of deuelles wanysse away &amp; a <MILESTONE N="5"/> sone-beme on hy<HI REND="italic">m</HI> dessende; &amp; aftyr<HI REND="italic">e</HI> þis beme dessendyd &amp; appered of þe sone, þe deuels wanysched away, and all þe sekenes &amp; sore of hys wondys sodanly was heled; hys edyfycacion<HI REND="italic">e</HI> and hys cell<HI REND="italic">e,</HI> þat sodanly was throwen done, sodanly was reedyfyed. Anon Antony vndyrstode þat Jh<HI REND="italic">esus</HI> was ner<HI REND="italic">e,</HI> &amp; wyt grete syghynges <MILESTONE N="10"/> of hys hart to þe lyght þat <NOTE N="1" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> þat þ<HI REND="italic">at.</HI></NOTE> apered to hy<HI REND="italic">m,</HI> þus he spak: 'Wher<HI REND="italic">e</HI> was þu, gode Jh<HI REND="italic">es</HI>u, ware was þu? why was þ<SUP>u</SUP> not her<HI REND="italic">e</HI> at þe be∣gynny<HI REND="italic">n</HI>g for to hele my wond<HI REND="italic">ys?</HI>' And a woyse ansuerde: 'Antony, Antony, her<HI REND="italic">e</HI> I was, bot I abode forto se þi baytell; now, forsothe, þu has manly foughten &amp; neu<HI REND="italic">er</HI> fledest, I sall eu<HI REND="italic">er</HI> be of þi con∣sayll<HI REND="italic">e,</HI> <MILESTONE N="15"/> &amp; I sall<HI REND="italic">e</HI> make þi name knawen be all<HI REND="italic">e</HI> þe warlde'! When þis was harde, Antony rose, &amp; was so streghtyd in god &amp; in gode prayeres as he had neu<HI REND="italic">er</HI> bene hurtyd . And þis tyme was Antony of þe age of thyrty wynt<HI REND="italic">er</HI> . Fro þens wyt wyll redy he vndyr∣fongyng þe ordyr<HI REND="italic">e</HI> of relygyon<HI REND="italic">e,</HI> he ȝede to þis halde harmyt a∣bowne <MILESTONE N="20"/> &amp; sayde &amp; prayd hy<HI REND="italic">m</HI> þat þai myght dwelle to-gedyr<HI REND="italic">e</HI> . Wen þis holde harmet was dede, he all-one ȝede in to a crewyse of a hyll<HI REND="italic">e</HI> for to duelle, war<HI REND="italic">e</HI> no-man sulde af p<HI REND="italic">er</HI>sawyd hy<HI REND="italic">m</HI> no cu<HI REND="italic">m</HI>men to hy<HI REND="italic">m</HI> . Ȝyt þe deuell<HI REND="italic">e</HI> wold not sesse; ffor-why he wyllyng to lette hys p<HI REND="italic">ur</HI>pos, he cast a sylu<HI REND="italic">er</HI> dysche in hys way . Onone as An∣tony <MILESTONE N="25"/> saw it, he knew it was þe deuelles dyssayte, &amp; sayd: 'How cam þis silu<HI REND="italic">er</HI> dysche in þis desert? If any man hade lost it, he wolde af soght þ<HI REND="italic">er</HI>-aftyr<HI REND="italic">e</HI> . þu deuell<HI REND="italic">e,</HI> þis es þi crafte; ȝyt sall þu not lette my wylle, þi sylu<HI REND="italic">ur</HI> be to þe in-to eu<HI REND="italic">er</HI>-lastyng p<HI REND="italic">er</HI>dy∣c<HI REND="italic">i</HI>on<HI REND="italic">e</HI>'. As sone as he had sayd þis, (þis) <NOTE N="2" PLACE="foot">þis <HI REND="italic">fehlt im ms.</HI></NOTE> dysche of sylu<HI REND="italic">ur</HI> as <MILESTONE N="30"/> smoke fro þe fyre wanysched . Anon aft<HI REND="italic">er,</HI> not i<HI REND="italic">n</HI> fantasse, he sayd, he saw a grete weg of masse golde—and wedyr<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">at</HI> þe deuell fyned it to Anton or elles þat heuenlyche vertu schewed it, þat es vnknawne; neu<HI REND="italic">er</HI>-þe-les we knaw þat it was gold in sothenes.</P>
<P>Antony m<HI REND="italic">er</HI>wellyng þe magnytude of þis schynyng golde, w<HI REND="italic">yt</HI> a <MILESTONE N="35"/> grete heyng, os <NOTE N="3" PLACE="foot">os = as.</NOTE> wo suld fle burny<HI REND="italic">n</HI>g, he went to þe hylle wer<HI REND="italic">e</HI> þe flode paste . He fonde a deserte castyll<HI REND="italic">e,</HI> full of chasabull bestes. In þe wylke þis new gest toke hys habytacyon<HI REND="italic">e;</HI> and at hys co<HI REND="italic">m</HI>∣myng a grete multytude of s<HI REND="italic">er</HI>pentes flowyn away. Onone he closyd þe entre. Loues for sex monythes, as custom es, to Thebeis <MILESTONE N="40"/> he bar<HI REND="italic">e</HI> w<HI REND="italic">yt</HI> hy<HI REND="italic">m:</HI> for ofte-tyme alle a ȝer<HI REND="italic">e</HI> þai woll lastyn hole; &amp; of wat<HI REND="italic">er</HI> he hade a lytyll<HI REND="italic">e;</HI> &amp; þus solytory he dwellyd, w<HI REND="italic">yt</HI> no-man, throw þe ȝer<HI REND="italic">e</HI> . Men broght hym brede, &amp; ȝyt no worde wold he sppek to þam . To <NOTE N="4" PLACE="foot">to <HI REND="italic">ist zu tilgen.</HI></NOTE> many men þat come be dysyr<HI REND="italic">e</HI> to sene hym &amp; to seken hym, be nyghtys-tyme abydy<HI REND="italic">n</HI>g at hys celle-dore, war<HI REND="italic">e</HI> <MILESTONE N="45"/> þai hard voys sayyng to Antony: 'Warto ioynestu þe to þis habyta∣cyon<HI REND="italic">e?</HI>
<PB N="122" REF="14"/>
wat thyng fyndes þu in deserte? warto co<HI REND="italic">m</HI>me þu fro ferne cuntres? þu myght not suffur<HI REND="italic">e</HI> our<HI REND="italic">e</HI> asayllyng<HI REND="italic">ys</HI>'. And fyrste þai w<HI REND="italic">yt</HI>-outyn, heryng þis voyse, supposyd þat men w<HI REND="italic">yt</HI> leddyrs hade ent<HI REND="italic">er</HI>ed in to hy<HI REND="italic">m</HI> and hyd þam þar<HI REND="italic">e;</HI> aft<HI REND="italic">er</HI>-warde þai lokyng in be kynes, saw no-man . þan þai wyst wele þat deuelles strywed so w<HI REND="italic">yt</HI> <MILESTONE N="5"/> hy<HI REND="italic">m;</HI> &amp; wyt gret drede agaste, þai askyd help of Antony . And he neghyng to þe dore to co<HI REND="italic">m</HI>forte hys brether<HI REND="italic">e,</HI> þat þai suld not drede þam &amp; also þ<HI REND="italic">at</HI> þai suld passyn away he prayed þam, &amp; bad þa<HI REND="italic">m,</HI> if þai war<HI REND="italic">e</HI> agast, to blysse þam, '&amp; w<HI REND="italic">yt</HI> þ<HI REND="italic">at</HI> sene ȝe sall<HI REND="italic">e</HI> styr<HI REND="italic">e</HI> þam' . Wen þai wer<HI REND="italic">e</HI> past away, he duelled styll<HI REND="italic">e</HI> all-one, no-þing <MILESTONE N="10"/> wery no ne <NOTE N="1" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> none.</NOTE> agast of þe deuelles te<HI REND="italic">m</HI>ptacyon<HI REND="italic">e</HI> . Eftsones co<HI REND="italic">m</HI>panyes of men co<HI REND="italic">m</HI>me to þis wyld<HI REND="italic">er</HI>nes, trowyng to fynd hy<HI REND="italic">m</HI> dede. An∣tony sa<HI REND="italic">n</HI>g þis verse: Exurgat deus e. c., þ<HI REND="italic">at</HI> is to say 'God ryse he vppe, &amp; hys enmys be þai disp<HI REND="italic">ar</HI>pyled &amp; fle þai fro hys face, all<HI REND="italic">e</HI> hys enemys fle þai away as smoke, &amp; as wax flees þe fyr<HI REND="italic">e,</HI> so <MILESTONE N="15"/> fle þai fro þe syght of god'; &amp; efte-sones he sayd: 'All<HI REND="italic">e</HI> folk af gane abowte me, &amp; in þe name of god I am wenged of þa<HI REND="italic">m</HI>'.—Wen he had endyd in solytary lyf XX ȝer<HI REND="italic">e,</HI> dep<HI REND="italic">ar</HI>dyd be all<HI REND="italic">e</HI> þe tyme fro þe seght of man, many men cowetyng hys purpos to folo, &amp; many knawne men come to spek wyt hy<HI REND="italic">m,</HI> &amp; so strongly p<HI REND="italic">re</HI>sed to hy<HI REND="italic">m:</HI> <MILESTONE N="20"/> at þe last þai byrst vppe hys dores. And onone hewenlyk þai war<HI REND="italic">e</HI> made new. <NOTE N="2" PLACE="foot">Hier fehlt ein satz.</NOTE> All<HI REND="italic">e</HI> men dred þe grace of hys mouþ &amp; þe cler<HI REND="italic">e</HI>∣nes of hys body &amp; þe wytnes <NOTE N="3" PLACE="foot"><HI REND="italic">Am rande steht</HI> brygh, <HI REND="italic">als ob in</HI> brygh(t)nes <HI REND="italic">corr.</HI></NOTE> of hys face: for it was noþ<HI REND="italic">er</HI> bolned wyt rest, no wyt fastyng made lene, no w<HI REND="italic">yt</HI> te<HI REND="italic">m</HI>ptacyon<HI REND="italic">e</HI> of þe deuell<HI REND="italic">e</HI> made pale, bot euen þe co<HI REND="italic">n</HI>trary; as of <NOTE N="4" PLACE="foot">of = if.</NOTE> he neu<HI REND="italic">er</HI> hadde <MILESTONE N="25"/> trawaylde, þe furmer<HI REND="italic">e</HI> fayrenes of hys me<HI REND="italic">m</HI>bris endured, to þe low∣y<HI REND="italic">n</HI>g of our<HI REND="italic">e</HI> lord Jh<HI REND="italic">es</HI>u Cryst, to wome (es) hono<HI REND="italic">ur</HI> &amp; worchip<HI REND="italic">e</HI> eu<HI REND="italic">er</HI>∣lastyngly. amen.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="2" TYPE="part">
<HEAD>II.</HEAD>
<HEAD>Her<HI REND="italic">e</HI> begynnys þe fyndyng of þe gloryus confesso<HI REND="italic">ur</HI> Antony &amp; grete hermete, of saynt Jerome fro greu to latyne translated, &amp; made <MILESTONE N="30"/> of saynt Teophyle, byschop <NOTE N="5" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> of at.</NOTE> at Constantynenoble, in þe tyme of Costantynoble (!) Emp<HI REND="italic">erur,</HI> be reuelacion of an aungell<HI REND="italic">e,</HI> fro desert of Egipt i<HI REND="italic">n</HI>-to þe cyte of Co<HI REND="italic">n</HI>stantynoble, þe thyrd day of Julij.(!) <NOTE N="6" PLACE="foot"><HI REND="italic">l.</HI> þe thyrd Idus of Juni, <HI REND="italic">vgl.</HI> <MILESTONE N="129, 26." UNIT="p."/></NOTE></HEAD>
<P>(I)N þe tyme of <NOTE N="7" PLACE="foot"><HI REND="italic">l.</HI> when <HI REND="italic">st.</HI> of.</NOTE> Costantyn þe Emp<HI REND="italic">erur</HI> gou<HI REND="italic">er</HI>ned þe Empyr<HI REND="italic">e</HI> in-to Biȝance cite, it be-fell<HI REND="italic">e</HI> þat he hade no chylde þ<HI REND="italic">at</HI> myght aft∣yr<HI REND="italic">e</HI> <MILESTONE N="35"/> hy<HI REND="italic">m</HI> gowerne þe emppyr<HI REND="italic">e:</HI> &amp; was to hy<HI REND="italic">m</HI> grete sore . Be days &amp; be nyght<HI REND="italic">ys</HI> to kyrke he come in fastyng &amp; i<HI REND="italic">n</HI> prayng orysons, &amp; be∣sekyng &amp; askyng of god to luf hy<HI REND="italic">m</HI> &amp; lenne hy<HI REND="italic">m</HI> a sone . And þus he went in þe kyrke þ<HI REND="italic">at</HI> was helowed in þe worchyp of þe holyest name of our<HI REND="italic">e</HI> lord Jh<HI REND="italic">es</HI>u Cryst Sophir<HI REND="italic">e,</HI> and i<HI REND="italic">n</HI> þe same kyrke he <MILESTONE N="40"/> made ornamentes opon þe autyr<HI REND="italic">e</HI> of þis holy name, &amp; oþ<HI REND="italic">er</HI> orna∣m<HI REND="italic">en</HI>tes be all<HI REND="italic">e</HI> þe kyrk in-num<HI REND="italic">er</HI>abul . So god, hawy<HI REND="italic">n</HI>g co<HI REND="italic">m</HI>passyon<HI REND="italic">e</HI> of hys mekenes, grawntyd hy<HI REND="italic">m</HI> a dogt<HI REND="italic">er</HI> . þe bechsop Teophile cal∣lyd-to aft<HI REND="italic">er</HI> two ȝer<HI REND="italic">e</HI> he made hyr<HI REND="italic">e</HI> to be crystyned i<HI REND="italic">n</HI> þe same
<PB N="123" REF="15"/>
kyrke, and þe same byschop called hyr<HI REND="italic">e</HI> Sophie aft<HI REND="italic">er</HI> þe same name Sophir<HI REND="italic">e.</HI> <NOTE N="1" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> sophir<HI REND="italic">e</HI> Sophir<HI REND="italic">e, doppelt.</HI></NOTE></P>
<P>Þis same maydyn at þe age of ten ȝer<HI REND="italic">e</HI> was so wele lerned, þ<HI REND="italic">at</HI> all men spake of hyr<HI REND="italic">e</HI> p<HI REND="italic">ru</HI>dence; for scho was ryght fayr<HI REND="italic">e</HI> of face &amp; of fetur<HI REND="italic">e</HI> . By-fell a day þ<HI REND="italic">at</HI> scho went forthe wyt oþ<HI REND="italic">er</HI> madyns in-to <MILESTONE N="5"/> an orchard, for to ete appulles &amp; for to drynk w<HI REND="italic">yt</HI> þe same madyns of a welle . Reght as scho dranke, IX (nene) deuels in entyrde <NOTE N="2" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> in entyrde, in <HI REND="italic">ist wol zu tilgen.</HI></NOTE> in-to hyr<HI REND="italic">e</HI> body, and onon scho ȝelled, as a beste or a lyon<HI REND="italic">e</HI> . þe toþ<HI REND="italic">er</HI> maydyns onon tok flyght &amp; cryed wyt grete woyce: 'Grete Emp<HI REND="italic">erur,</HI> socur þi dogt<HI REND="italic">er</HI>!' þe emp<HI REND="italic">erur</HI> þis hery<HI REND="italic">n</HI>g, wyt all þat <MILESTONE N="10"/> warne i<HI REND="italic">n</HI> hys palas, he co<HI REND="italic">m</HI>me into þe orcherd, &amp; hely began to say: 'O þu schap<HI REND="italic">er</HI> of heuen &amp; erthe, byer<HI REND="italic">e</HI>-agayne of mankynd, so∣cur<HI REND="italic">e</HI> &amp; helpe my dogt<HI REND="italic">er</HI>!' and began to go to hyr<HI REND="italic">e</HI>-ward, sayyng 'dogt<HI REND="italic">er</HI> Sophie' . And scho began to gnast wyt hyr<HI REND="italic">e</HI> thethe &amp; gaf grete ȝellyng, &amp; þan þe deuelles sesyd &amp; wer<HI REND="italic">e</HI> styll<HI REND="italic">e.</HI> <MILESTONE N="15"/></P>
<P>Anone þe emp<HI REND="italic">erur</HI> tok <NOTE N="3" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> to <HI REND="italic">mit überschr.</HI> k.</NOTE> hyr<HI REND="italic">e</HI> be þe hand and ledde hyr<HI REND="italic">e</HI> in-to hys palas . &amp; þan þe spretes mewed hyr<HI REND="italic">e,</HI> and scho gnew hyr<HI REND="italic">e</HI> tong &amp; gnastyd wyt hyr<HI REND="italic">e</HI> tethe, þat noman myght halde hyr<HI REND="italic">e;</HI> &amp; brak yryn chenes, &amp; cryed as lyons, pardes &amp; tygrys done: so þat all<HI REND="italic">e</HI> men wer<HI REND="italic">e</HI> adrade . þan þe emp<HI REND="italic">erur</HI> fulfyllyd wyt mekyl soro, lete make <MILESTONE N="20"/> a cage of yren, &amp; bonde þe madyn fast &amp; put hyr<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">er</HI>-inne. So was scho þ<HI REND="italic">er</HI>-in fowrtene nyght<HI REND="italic">ys,</HI> for dred of etyng of men &amp; bestes, þat noman durst negh hyr<HI REND="italic">e</HI> . Bot god, þat wold not his madyn be parysched bot sawed, made þe deuels wyt-in hyr<HI REND="italic">e</HI> body to cry wyt grete woyce be þe mowthe of þe maydyn: 'Antony, þe harmet of <MILESTONE N="25"/> Egypte, sall woyde vs hens, for he brynes vs eu<HI REND="italic">er</HI>yday' &amp; þus þai cryd al a ȝer<HI REND="italic">e</HI> . Wher<HI REND="italic">e</HI>-fore þe emp<HI REND="italic">erur</HI> w<HI REND="italic">yt</HI> most sorow fulfyld, for he wyst neu<HI REND="italic">er</HI> wedyr<HI REND="italic">e</HI> to send hys messyngers nor in wat p<HI REND="italic">ar</HI>ty of Egypt þe body of hy<HI REND="italic">m</HI> to fynde; þe emp<HI REND="italic">erur</HI> enduryng long in þis thogh, sent for Teophile, byschop of Costantyno(b)le, &amp; for all<HI REND="italic">e</HI> <MILESTONE N="30"/> þe wyse men of hys empyr<HI REND="italic">e,</HI> &amp; enquered of þam dylygently wer<HI REND="italic">e</HI> þai knew any sc<HI REND="italic">ri</HI>pt<HI REND="italic">ur</HI> of holy fadyrs &amp; þe lyfe of saynt Antony <NOTE N="4" PLACE="foot"><HI REND="italic">Nach</HI> Antony <HI REND="italic">ist</HI> þe harmet of Egypt <HI REND="italic">auspunctiert.</HI></NOTE>, &amp; in wat place hys body were beryed; 'ffor þis deuelles þat dwell in my dogt<HI REND="italic">er</HI> body, cry eu<HI REND="italic">er</HI> w<HI REND="italic">yt</HI>-outyn sessyng: Antony, þe haremet of Egypte, he sall put vs hense' . þe byschop w<HI REND="italic">yt</HI> <MILESTONE N="35"/> all hys clarge &amp; wysemen seyng þe sorow of þe Emp<HI REND="italic">erur,</HI> made bryng a-for þam all þe bokes þe wylk in greeo of þe lyfe of holy fadyrs &amp; heremetes þai myght fynd . And redy<HI REND="italic">n</HI>g in þam, fonde of saynt Antony confessor &amp; haremyte: how fro chyldyd he hade heloyd hys body to our<HI REND="italic">e</HI> lord Jh<HI REND="italic">es</HI>u Cryst, &amp; coma<HI REND="italic">n</HI>de hys brethyr<HI REND="italic">e,</HI> wen <MILESTONE N="40"/> he dyed, þ<HI REND="italic">at</HI> þai suld bery hy<HI REND="italic">m</HI> so prewely þat noman wyste, sawe only god &amp; þai, &amp; þat body neu<HI REND="italic">er</HI> war<HI REND="italic">e</HI> fon(n)e <NOTE N="5" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> foneie.</NOTE> . When þis thyng &amp; oþ<HI REND="italic">er</HI> thyng<HI REND="italic">ys</HI> þai had fone wretyn of saynt Antony, of þe certante
<PB N="124" REF="16"/>
of h(is) <NOTE N="1" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> h <HI REND="italic">st.</HI> his.</NOTE> beryyng cowthe þai no-thyng fyndyn. þan þe same byschope in þe mornyng, comandyng pes, sayd: 'For it plesyd, my chyld<HI REND="italic">er,</HI> to saynt Antony þ<HI REND="italic">at</HI> no-man suld knawe þe place of hys beryy<HI REND="italic">n</HI>g bot onely god, þ<HI REND="italic">er</HI>-for, breþ<HI REND="italic">er,</HI> I comande ȝow to meke ȝow in askys &amp; hayr<HI REND="italic">e,</HI> fastyng ilk-ane of ȝow IX days in all<HI REND="italic">e</HI> orysons &amp; dred<HI REND="italic">e</HI> of <MILESTONE N="5"/> god, &amp; w<HI REND="italic">yt</HI> a woyse pray we to god þ<HI REND="italic">at</HI> he wowchesayf to vs, hys s<HI REND="italic">er</HI>want<HI REND="italic">ys,</HI> to schew þat p<HI REND="italic">re</HI>cyus tresur<HI REND="italic">e,</HI> &amp; by hy<HI REND="italic">m</HI> þ<HI REND="italic">at</HI> he woche∣sayf to delyu<HI REND="italic">er</HI> hys madyn<HI REND="italic">e</HI> Sophie, þe dogt<HI REND="italic">er</HI> of þis worthe Emp<HI REND="italic">erur,</HI> fro þis deuelles þat trawylyn hyr<HI REND="italic">e</HI>'. Endyd þe fasty<HI REND="italic">n</HI>g of IX days w<HI REND="italic">yt</HI> all mekenes &amp; dred of god<HI REND="italic">e;</HI> for Cryst wold<HI REND="italic">e</HI> no lengg<HI REND="italic">er</HI> so p<HI REND="italic">re</HI>∣cyus <MILESTONE N="10"/> a tresur<HI REND="italic">e</HI> bene hyd, bot þat all men in þe warled it suld be schewed &amp; þe name of hym knawne vnto þe day of dome: reght a∣bowte mydnyght þ<HI REND="italic">er</HI> apered ane awngel to þe emp<HI REND="italic">erur</HI> &amp; to þe byschop Teophile, sayyng to þam: 'Constantyne' . &amp; he answerd: 'I her<HI REND="italic">e</HI> þe; wo ar þu?' 'I am Gabryel þe archanle, messyng<HI REND="italic">er</HI> of all∣myghty <MILESTONE N="15"/> god; and for þu astandyd(!) <NOTE N="2" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> a standyd.</NOTE> eu<HI REND="italic">er</HI>-more i<HI REND="italic">n</HI> þe p<HI REND="italic">re</HI>cept of god, þi prayer<HI REND="italic">e</HI> es hard &amp; now it as p<HI REND="italic">er</HI>chyd <NOTE N="3" PLACE="foot">as = has, <HI REND="italic">ms.</HI> p<HI REND="italic">erre</HI>chyd.</NOTE> heuen, &amp; I am co<HI REND="italic">m</HI>men to tell<HI REND="italic">e</HI> þe how þu sall fynd þe body of saynt Antony &amp; bryng it to Byȝance, to þe hele of þi dogt<HI REND="italic">er</HI>' . Anon þe emp<HI REND="italic">erur</HI> ros oute of hys bed &amp; wolde af toched &amp; felte þe angell; bot þ<HI REND="italic">at</HI> þe awngel <MILESTONE N="20"/> wold not sofur<HI REND="italic">e</HI> . In þe co<HI REND="italic">m</HI>myng of þis holy aungell<HI REND="italic">e</HI> Gabryell<HI REND="italic">e,</HI> os þe same Emp<HI REND="italic">erur</HI> tolde, all þe palys was als lyght as þe sonne . And þa<HI REND="italic">n</HI> sayd þe angell<HI REND="italic">e</HI> to þe emp<HI REND="italic">erur:</HI> 'It es not leful to þe to toche me, bot I am co<HI REND="italic">m</HI>men for þe hele of þi dogt<HI REND="italic">er</HI> . And þ<HI REND="italic">er</HI>-for, to-morne aryly call<HI REND="italic">e</HI> þe byschop Theophile &amp; send hym to-warde þe <MILESTONE N="25"/> p<HI REND="italic">ar</HI>tes of Egypt wyt XII clarkes relygyo<HI REND="italic">us</HI> &amp; dredyng god. &amp; I wyl be w<HI REND="italic">yt</HI> hym algates, &amp; þai sul not dredyn þe tempest of þe see' . &amp; þe same way he told byschop Theophile, &amp; þan he wanysched a-way. As sone as þe emp<HI REND="italic">erur</HI> rose, he sent for þe byschop Theophile &amp; told hym &amp; þe clarkes of hys cyte how þe aungell had tolde hym be <MILESTONE N="30"/> vysyon; þe same told þe bischop Theophile . On þe morne þis byschop wyt XII clarkes relygyous entyrd a chyppe syngyng &amp; sayng 'lorde, be our<HI REND="italic">e</HI> lyght &amp; our<HI REND="italic">e</HI> hele, whom we drede', &amp; so saylyd þai forth to-warde Jer<HI REND="italic">usa</HI>l<HI REND="italic">e</HI>m . þai had a ioyfull wynde, and nothyng was to þa<HI REND="italic">m</HI> contraryus . Aftyr<HI REND="italic">e</HI> <MILESTONE N="35"/> þe seuen days þe wynd cessyd, &amp; þan þai began to row, to þ<HI REND="italic">er</HI> strenght fayled þam . þan þe byschop began to co<HI REND="italic">m</HI>forte hys breþ<HI REND="italic">er,</HI> sayng: 'Breþer<HI REND="italic">e,</HI> dred ȝow not! god es oure helper<HI REND="italic">e,</HI> schypman &amp; gou<HI REND="italic">er</HI>no<HI REND="italic">ur;</HI> &amp; se, a wylfull<HI REND="italic">e</HI> wynd sal aper<HI REND="italic">e</HI> to vs'. Aftyr<HI REND="italic">e</HI> oþ<HI REND="italic">er</HI> VIII days þai come to Jer<HI REND="italic">usa</HI>l<HI REND="italic">e</HI>m, &amp; worchepyd þe holy res<HI REND="italic">ur</HI>rectyon <MILESTONE N="40"/> &amp; þe cros; aft<HI REND="italic">er</HI> þai ȝode to Bedlem, and worchepyd þe holy crasche. &amp; þan þai blyssyd þam &amp; entyrd in-to þe cyte of Alysaundyr<HI REND="italic">e,</HI> &amp; aft<HI REND="italic">er,</HI> wyt marchandes of þe same cyte, þai entyrd Libie, þe way of XX<SUP>ti</SUP> days, to þe flode of Nyli, in a strete þat es called Ephesos, in þe p<HI REND="italic">ar</HI>tes of Egipt . &amp; þar<HI REND="italic">e</HI> þai spered of þam wer<HI REND="italic">e</HI> saynt Antony <MILESTONE N="45"/> w<HI REND="italic">yt</HI> hys brethyr<HI REND="italic">e</HI> in þe s<HI REND="italic">er</HI>wyse of god wer<HI REND="italic">e</HI> wont to dwell<HI REND="italic">e</HI> . And
<PB N="125" REF="17"/>
þai answerd: 'In a hyi-wode he dwelled long tyme, weydyr<HI REND="italic">e</HI> ȝe af ȝit XX<SUP>ti</SUP> days iornay &amp; fywe, &amp; be all þat way sul ȝe fynd non abytacyon bot dyu<HI REND="italic">er</HI>s bestes infinit'. þai onon crossyng þam wyt þe sene of þe holy cros, þe day foloyng þai tok þ<HI REND="italic">er</HI> iornay, sayng: 'Lord, ryse vp &amp; disparpil þi enemys, &amp; all þa þat haten þe fle þai <MILESTONE N="5"/> fro þi face!' Aft<HI REND="italic">er</HI> thre days ende þai co<HI REND="italic">m</HI>me to scharpe &amp; hey mou<HI REND="italic">n</HI>taynes, &amp; so þai ȝede þe way of XX days, eu<HI REND="italic">er</HI> emong lyons, lyberdes, tygres, beres &amp; vnicornes, &amp; eu<HI REND="italic">er</HI> throght þe holy name of saynt Antony þai went vn-hurte . At þe last þai come be a<HI REND="italic">n</HI> harmy∣tache &amp; beholdyn it fast, þe wylke saynt Antony fyrst made; &amp; þan <MILESTONE N="10"/> cowthe þai no ferr<HI REND="italic">e</HI> . Agayne þam come a holde man of full grete age, cler<HI REND="italic">e</HI> of face &amp; far<HI REND="italic">e</HI> of cher<HI REND="italic">e</HI> . &amp; wen þai had kyst to-ged<HI REND="italic">er,</HI> he tok þe byschop be þe hand &amp; went wyt hym to þe ȝate of þat her∣mytage . þan<HI REND="italic">e</HI> þe byschop Theophile sayd to þis old<HI REND="italic">e</HI> man: 'Wo sette fyrst þis place &amp; ordand<HI REND="italic">e</HI> it, &amp; wo es lord her<HI REND="italic">e?</HI>' And he gaf <MILESTONE N="15"/> hy<HI REND="italic">m</HI> none answer<HI REND="italic">e,</HI> bot w<HI REND="italic">yt</HI> hys hande made a sene of pes—þan vnd<HI REND="italic">er</HI>-stode þe byschop þat it was þ<HI REND="italic">e</HI> rewell of þe house, &amp; char∣chyd hys brether<HI REND="italic">e</HI> to kepe þ<HI REND="italic">er</HI> mowthes fro spekyng; and onone þis olde man wanyshed away: þe wyche was saynt Antony, as þe byschop knew aft<HI REND="italic">er</HI> be rewelacyon<HI REND="italic">e</HI> . Wen þis amonyssy<HI REND="italic">n</HI>g<HI REND="italic">ys</HI> wer<HI REND="italic">e</HI> <MILESTONE N="20"/> done, ano<HI REND="italic">n</HI> come out of þ<HI REND="italic">at</HI> harmytage twenty freres, wyt wolne copys, w<HI REND="italic">yt</HI> crosses &amp; encense—ffor god be rewelacyon<HI REND="italic">e</HI> hadde schewed þe comy<HI REND="italic">n</HI>g of þam; syngyng w<HI REND="italic">yt</HI> ioy &amp; sayng: 'Go a pylg<HI REND="italic">ri</HI>mage, ȝe chosyn men toward threwthe, &amp; we sall syng &amp; ioy to god, our<HI REND="italic">e</HI> saweour<HI REND="italic">e</HI>'. And þis endyde, þe pryor of þat wyld<HI REND="italic">er</HI>nes kest þe <MILESTONE N="25"/> byschop Theophile &amp; hys brother<HI REND="italic">e</HI> be ordyr<HI REND="italic">e</HI> . Made &amp; endyd pes betwene þam, þai led þ<HI REND="italic">a</HI>m <NOTE N="1" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> ledyn, <HI REND="italic">mit überschr.</HI> a, <HI REND="italic">statt</HI> led þam.</NOTE> in-to þe kyrk of þe harmytage, &amp; in þe cloyst<HI REND="italic">er</HI> þai begu<HI REND="italic">n</HI>ne to wasshe þe fete of Teophile &amp; hys brether<HI REND="italic">e,</HI> &amp; song: Maudatum nouum, þ<HI REND="italic">at</HI> es to say: 'A new mawndme<HI REND="italic">n</HI>t I gyf to ȝow: þat ȝe lufe to-gyd<HI REND="italic">er</HI>' . Wen þis was done, w<HI REND="italic">yt</HI> gret sylens <MILESTONE N="30"/> þe p<HI REND="italic">ri</HI>or ledde hym in-to þe frat<HI REND="italic">ur,</HI> wer<HI REND="italic">e</HI> þai suld ete, &amp;, þe belle rong &amp; hand<HI REND="italic">ys</HI> waschyn, he made þa<HI REND="italic">m</HI> to sytte. Efte-sones þe belle rong þe secunde tyme: þ<HI REND="italic">er</HI> rose on vp of þe brethre of þe hous &amp; sette brede on þe borde, of m<HI REND="italic">er</HI>welus whytnes, &amp; herbes &amp; rotes of wund<HI REND="italic">er</HI> <NOTE N="2" PLACE="foot">Ms. undeutlich.</NOTE> sawo<HI REND="italic">ur</HI> . þe hermytes sytte w<HI REND="italic">yt</HI> þ<HI REND="italic">er</HI> gestes meynged . þe <MILESTONE N="35"/> belle ro<HI REND="italic">n</HI>g þe thyrd tyme: wat<HI REND="italic">er</HI> was gyn þam to drynk . And wen þai had dronkyng <NOTE N="3" PLACE="foot">= dronkyn, <HI REND="italic">part praet.</HI></NOTE> thryse, þe p<HI REND="italic">ri</HI>or rong þe belle: and þan al þe brethyr<HI REND="italic">e</HI> w<HI REND="italic">yt</HI> grete meknes &amp; sylens &amp; hewenes rysyng fro þe borde, &amp; went i<HI REND="italic">n</HI>-to þe kyrk; þe holy fadyrs go before, &amp; aft<HI REND="italic">er</HI> þam þe p<HI REND="italic">ri</HI>or &amp; þe byschop, syngyng &amp; sayng: Myserere mei <MILESTONE N="40"/> deus, vnto þe ende, be ordyr<HI REND="italic">e</HI> . Wen þai wer<HI REND="italic">e</HI> entyrd in-to þe kyrke, and endyd al þ<HI REND="italic">er</HI> ofyce þat es called post co<HI REND="italic">m</HI>mestione<HI REND="italic">m,</HI> þan þe pryo<HI REND="italic">ur</HI> sayd to þe byschop: 'þe wat<HI REND="italic">er</HI> þat ȝe drank at þe mete, es of a welle ordand to vs of god, hawy<HI REND="italic">n</HI>g al gode sauo<HI REND="italic">ur.</HI> þ<HI REND="italic">er</HI> es anoþ<HI REND="italic">er</HI> welle besyd vs hawyng thykke wat<HI REND="italic">er,</HI> &amp; þat god orda<HI REND="italic">n</HI> for <MILESTONE N="45"/>
<PB N="126" REF="18"/>
our<HI REND="italic">e</HI> fad<HI REND="italic">er</HI> Antony, &amp; of þ<HI REND="italic">at</HI> bene wassyn þe fete of our<HI REND="italic">e</HI> brethyr<HI REND="italic">e</HI> and of our<HI REND="italic">e</HI> gestes, for eu<HI REND="italic">er</HI> a day it es hote(?) . þ<HI REND="italic">er</HI>e <NOTE N="1" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> þ<HI REND="italic">er</HI>e <HI REND="italic">st.</HI> þe?</NOTE> loues þat ȝe saw afor vs, it es wnknawne to vs wer<HI REND="italic">e</HI> þai ben<HI REND="italic">e</HI> bakyn, bot þis we knaw þat eu<HI REND="italic">er</HI>e day þ<HI REND="italic">er</HI> co<HI REND="italic">m</HI>me to our<HI REND="italic">e</HI> celar<HI REND="italic">e</HI> two lyons, þe wylk wer<HI REND="italic">e</HI> w<HI REND="italic">yt</HI> saynt Antony to dygge þe pytte wer<HI REND="italic">e</HI> þe body of <MILESTONE N="5"/> saynt Paule, þe fyrst hermyte, was beryd, &amp; bryng<HI REND="italic">ys</HI> vs als many loues as suffyce to vs &amp; al our<HI REND="italic">e</HI> gestes . An þus our<HI REND="italic">e</HI> fad<HI REND="italic">er</HI> Antony ordaned &amp; dysposed, wen he fyrst sett þis place, and ordand vs here fowr<HI REND="italic">e</HI> &amp; twenti brethyr<HI REND="italic">e</HI> . One pasche-days &amp; on sonondays &amp; on oþ<HI REND="italic">er</HI> sole<HI REND="italic">m</HI>pne days our<HI REND="italic">e</HI> loues er<HI REND="italic">e</HI> dobulled &amp; broght be þe same <MILESTONE N="10"/> lyons. On þis man<HI REND="italic">er</HI> as ȝe af hard, fro þe tyme of our<HI REND="italic">e</HI> holy fad<HI REND="italic">er</HI> Antony vntill þis tyme myrabull<HI REND="italic">e</HI> god as fed vs . Wen we co<HI REND="italic">m</HI>me to þe kyrk to syng our<HI REND="italic">e</HI> messes, þe lampes i<HI REND="italic">n</HI> our<HI REND="italic">e</HI> kyrk, þe wylk say<HI REND="italic">n</HI>t Antony made i<HI REND="italic">n</HI> þe worchep of our<HI REND="italic">e</HI> lady, bene lyght, &amp; fro þe morne to þis tyme þai be not lessed'. þis done, þe p<HI REND="italic">ri</HI>or w<HI REND="italic">yt</HI> <MILESTONE N="15"/> gret sylence sayd to þe byschop<HI REND="italic">e</HI> Teophile: 'lat vs say ewensang'! &amp; wen þai hadd sayd, he gan to beholde þe kyrk þat saynt Antony had made, how wond<HI REND="italic">er</HI>fully it was made . It was made of stones, &amp; no tymbur<HI REND="italic">e,</HI> &amp; sqwar<HI REND="italic">e,</HI> &amp; þe cloyst<HI REND="italic">er</HI> bysyde þe walle of þe kyrk. &amp; þe kyrk was of mesur<HI REND="italic">e</HI> twyse so long as brode, &amp; it had two <MILESTONE N="20"/> wyndows afor þe aut<HI REND="italic">er</HI> þ<HI REND="italic">at</HI> was in-myddes, &amp; two befor þe aut<HI REND="italic">er</HI>es þ<HI REND="italic">at</HI> wer<HI REND="italic">e</HI> syde <NOTE N="2" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> syde = a-syde.</NOTE>, and þe aut<HI REND="italic">er</HI>es <NOTE N="3" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> ati{er}t{er}es.</NOTE> wer<HI REND="italic">e</HI> of crystall<HI REND="italic">e,</HI> and four<HI REND="italic">e</HI> &amp; twenti stalles be-for þe aut<HI REND="italic">er;</HI> bot þe p<HI REND="italic">ri</HI>or sete was heher þan þe toþ<HI REND="italic">er,</HI> w<HI REND="italic">yt</HI> dyu<HI REND="italic">er</HI>se p<HI REND="italic">re</HI>cyus stons &amp; margarites onour<HI REND="italic">n</HI>ed <NOTE N="4" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> onour<HI REND="italic">e</HI>ed.</NOTE>, &amp; w<HI REND="italic">yt</HI> wond<HI REND="italic">er</HI>full<HI REND="italic">e</HI> warke sett; it was sett betwene two queres, w<HI REND="italic">yt</HI> grete <MILESTONE N="25"/> ornamenttes made fayr<HI REND="italic">e</HI> . Nowþ<HI REND="italic">er</HI> <NOTE N="5" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> nowyr<HI REND="italic">e.</HI></NOTE> in kyrk noþ<HI REND="italic">er</HI> in al þe harmet∣age no sownd no woyce was hard, nor noman so hardy to spek w<HI REND="italic">yt</HI>-outyn þe p<HI REND="italic">ri</HI>or leue; bot wen any thyng was nedful to any brother<HI REND="italic">e,</HI> he went to þe p<HI REND="italic">ri</HI>or, knely<HI REND="italic">n</HI>g and bowyng hys hede w<HI REND="italic">yt</HI> all reu<HI REND="italic">er</HI>ans, wryty<HI REND="italic">n</HI>g in a payr<HI REND="italic">e</HI> of tabull<HI REND="italic">e</HI>s w<HI REND="italic">yt</HI> a poyntell thyng<HI REND="italic">ys</HI> <MILESTONE N="30"/> þ<HI REND="italic">at</HI> were necessary to hy<HI REND="italic">m.</HI> He, os a gode fad<HI REND="italic">er,</HI> þe ensampull of hys holy fadyr<HI REND="italic">e</HI> Antony holdyng, to eu<HI REND="italic">er</HI>e man deliu<HI REND="italic">er</HI>ed þat was nedefull to þa<HI REND="italic">m</HI> . þan þe byscop Teophile sayde to þe p<HI REND="italic">ri</HI>or: 'How may in manky<HI REND="italic">(n)</HI>d be so co<HI REND="italic">n</HI>tynuale sylence as I af sene emang ȝo<HI REND="italic">ur</HI> breþ<HI REND="italic">er?</HI>'. þan þe prior sayd: 'Fad<HI REND="italic">er,</HI> I knawlege afor my saue∣o<HI REND="italic">ur:</HI> <MILESTONE N="35"/> fowrty ȝer<HI REND="italic">e</HI> it es, sene our<HI REND="italic">e</HI> holy fad<HI REND="italic">er</HI> Antony past away fro vs and put vs her<HI REND="italic">e,</HI> wer<HI REND="italic">e</HI> nomans woyce we heryn bot our<HI REND="italic">e</HI> awne wen we say our<HI REND="italic">e</HI> s<HI REND="italic">er</HI>wys' . þan sayd þe beschop Teophile: 'Es it lefull for vs to be her<HI REND="italic">e</HI> w<HI REND="italic">yt</HI> ȝow, &amp; þe wyll of god?'. &amp; þe p<HI REND="italic">ri</HI>or sayd: 'Whi as <NOTE N="6" PLACE="foot">as = askes.</NOTE> þu me, fad<HI REND="italic">er?</HI> I af co<HI REND="italic">n</HI>saywed þ<HI REND="italic">at</HI> god has schewed <MILESTONE N="40"/> to þe wat þe behowes to done or þu co<HI REND="italic">m</HI>me her<HI REND="italic">e;</HI> &amp; wen þ<SUP>u</SUP> as done, it behowes þe &amp; þi breþ<HI REND="italic">er</HI> to turne home agayn'. Os þai stode þus in speky<HI REND="italic">n</HI>g, þai saw a byrde wyte as snaw, bry(n)gyng <NOTE N="7" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> brygyng.</NOTE> in hys mowthe lyght fyr<HI REND="italic">e,</HI> co<HI REND="italic">m</HI>men in at a wyndow, &amp; lyghtyd all<HI REND="italic">e</HI> þe lampes befor eu<HI REND="italic">er</HI>y aut<HI REND="italic">er</HI> in þe kyrk, &amp; þan past away &amp; left <MILESTONE N="45"/>
<PB N="127" REF="19"/>
þam burny<HI REND="italic">n</HI>g . Teophile, þis seyng, askyd þe p<HI REND="italic">ri</HI>or wat it mente . þe p<HI REND="italic">ri</HI>or ansswerd: 'Wyte ȝe wele þat eu<HI REND="italic">er</HI>e pasche-day &amp; eu<HI REND="italic">er</HI>e fest of our<HI REND="italic">e</HI> lady &amp; in þe fest of our<HI REND="italic">e</HI> holy fad<HI REND="italic">er</HI> Antony &amp; in þe fest of þe apostylles he doys þus; þise &amp; oþ<HI REND="italic">er</HI> thy<HI REND="italic">n</HI>g<HI REND="italic">ys</HI> he doys'. þe byschop Teophile began to tell<HI REND="italic">e</HI> þe cause of hys iornay, &amp; how he <MILESTONE N="5"/> was sente fro þe emp<HI REND="italic">erur</HI> of Costantynobull for hys dogt<HI REND="italic">er</HI> þat was trawyll <NOTE N="1" PLACE="foot"><HI REND="italic">Part. praet.,</HI> = trawylld.</NOTE> w<HI REND="italic">yt</HI> IX deuelles, for hyr<HI REND="italic">e</HI> delyb<HI REND="italic">er</HI>acion<HI REND="italic">e:</HI> 'for þe spretes af cryed þ<HI REND="italic">at</HI> þai wyld neu<HI REND="italic">er</HI> ouwte <NOTE N="2" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> ou wte.</NOTE> of hyr<HI REND="italic">e</HI> body, to þai se þe body of saynt Antony at Costantynobul. And her<HI REND="italic">e</HI>-fore be we co<HI REND="italic">m</HI>∣men &amp; now as <NOTE N="3" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> we as, we <HI REND="italic">scheint auspuncliert.</HI></NOTE> rowed þe p<HI REND="italic">ar</HI>tes of þe see &amp; of þe land; &amp; ȝit <MILESTONE N="10"/> fynd we noman þat can tell vs in c<HI REND="italic">er</HI>tayn wer<HI REND="italic">e</HI> þe body of hy<HI REND="italic">m</HI> is. Bot ȝe, s<HI REND="italic">er</HI>wantes of god, rew on vs, for þe pyte of god, if ȝe any thyng know of þe tombe of þis p<HI REND="italic">re</HI>cius co<HI REND="italic">n</HI>fesso<HI REND="italic">ur,</HI> þ<HI REND="italic">at</HI> ȝe teche vs; þat be ȝow we may fynde þis p<HI REND="italic">re</HI>cius treso<HI REND="italic">ur</HI> &amp; ȝeld thank∣ynges to almyghty god'. þan þe p<HI REND="italic">ri</HI>or ansuerd: 'Fadyres &amp; breþ<HI REND="italic">er</HI> <MILESTONE N="15"/> &amp; s<HI REND="italic">er</HI>wantes of þe hey god, vs our<HI REND="italic">e</HI> lord has put in þis place be praer<HI REND="italic">e</HI> of saynt Antony, to kepe lyfe vntyll þe day of dome . And he paste away fro our<HI REND="italic">e</HI> p<HI REND="italic">re</HI>dycesso<HI REND="italic">ur</HI>s w<HI REND="italic">yt</HI> two of ho<HI REND="italic">ur</HI> breþ<HI REND="italic">er,</HI> hys dyscypulles: þ<HI REND="italic">at</HI> es to wytyn wyt Hyllary &amp; one þ<HI REND="italic">at</HI> was called Prio<HI REND="italic">ur,</HI> and w<HI REND="italic">yt</HI> þam he orda(n) <NOTE N="4" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> orda.</NOTE> by Egypt twelfe mi<HI REND="italic">n</HI>sters; &amp; in <MILESTONE N="20"/> turnyng-agayn he dwelled i<HI REND="italic">n</HI> þe p<HI REND="italic">ar</HI>tis of Syphie <NOTE N="5" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> syphie <HI REND="italic">st.</HI> Liby<HI REND="italic">e?</HI></NOTE> in an orybull<HI REND="italic">e</HI> and grete wyldernes be-syde Egypt, wer<HI REND="italic">e</HI> saynt Antony ordand ane oratory &amp; many celles, &amp; þ<HI REND="italic">er</HI> he dwelled w<HI REND="italic">yt</HI> hys breþ<HI REND="italic">er</HI> . Bot wen hys olde membrys wer<HI REND="italic">e</HI> dysturbulled &amp; co<HI REND="italic">m</HI>me to hys laste days, we reden þ<HI REND="italic">at</HI> he co<HI REND="italic">m</HI>mawnde to hys <MILESTONE N="129" UNIT="fol."/> two breþ<HI REND="italic">er</HI> þat noman <MILESTONE N="25"/> bot þai suld knaw þe place of hys tombe . Bot long-agone þ<HI REND="italic">at</HI> place es dystrued wyt thewys, &amp; we knaw nothyng ferrer<HI REND="italic">e,</HI> bot god of hys grete m<HI REND="italic">er</HI>cy mak to ȝow rewelacyon<HI REND="italic">e</HI> . Lat vs abyde to-gedyr<HI REND="italic">e</HI> thre days &amp; thre nygh in orysons, &amp; pray we to god þ<HI REND="italic">at</HI> he woche∣sawe to vs, hys s<HI REND="italic">er</HI>wantes, to schew vs þe way to þat place wer<HI REND="italic">e</HI> <MILESTONE N="30"/> es put þis p<HI REND="italic">re</HI>ci<HI REND="italic">us</HI> body' . And so it was done . þis fasty<HI REND="italic">n</HI>g endyd w<HI REND="italic">yt</HI> all orysons &amp; mekenes: wyl<HI REND="italic">s</HI> <NOTE N="6" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> wyle <HI REND="italic">oder</HI> wyls?</NOTE> þai wer at messe, þe aungell Gabryel co<HI REND="italic">m</HI>me wyt all bryghtnes &amp; suetnes, holdyng a bille in hys hande, &amp; lete it fal on our<HI REND="italic">e</HI> lady autyr<HI REND="italic">e,</HI> wyl<HI REND="italic">s</HI> <NOTE N="7" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> wylk.</NOTE> þai stod þ<HI REND="italic">er</HI> before þe p<HI REND="italic">ri</HI>or; and þai all<HI REND="italic">e</HI> þat stod abowte, for drede of þe aungell þai <MILESTONE N="35"/> fel dou<HI REND="italic">n</HI> growelyng<HI REND="italic">ys</HI> to þe grownd, lyk dede men . And þan þe p<HI REND="italic">ri</HI>or of þe my<HI REND="italic">n</HI>st<HI REND="italic">er</HI> sayd to Teophile, þe byschop: 'Take þis lett<HI REND="italic">er</HI> &amp;, wat es wretyn þer<HI REND="italic">e,</HI> do it be ord<HI REND="italic">er</HI>! for ȝour<HI REND="italic">e</HI> prayer<HI REND="italic">e</HI> es hard'. And þus þe aungel, seyng þa<HI REND="italic">m</HI> all<HI REND="italic">e,</HI> styeng to heuen . And þan sayd þe p<HI REND="italic">ri</HI>or: 'My breþ<HI REND="italic">er</HI> &amp; my fadyres, þis wysyon<HI REND="italic">e</HI> þat ȝe af <MILESTONE N="40"/> sene, was Gabriel, messyng<HI REND="italic">er</HI> of þe hye god, þ<HI REND="italic">at</HI> apperd to vs and has gyn vs þis lett<HI REND="italic">er,</HI> þat ȝe blys ȝow w<HI REND="italic">yt</HI> þe sene of þe holy crose &amp; þat ȝe gone ȝour<HI REND="italic">e</HI> way ordanede: for god sall be wyt ȝow &amp; ful∣fyll ȝo<HI REND="italic">ur</HI> desyr<HI REND="italic">e</HI> . &amp; þ<HI REND="italic">er</HI> sall<HI REND="italic">e</HI> appere to ȝow a bryght starne &amp; go befor ȝow, &amp; stande stylle obowne þe place wer<HI REND="italic">e</HI> es beryd þe body <MILESTONE N="45"/>
<PB N="128" REF="20"/>
of saynt Antony. And þ<HI REND="italic">er</HI> w<HI REND="italic">yt</HI> prayers dygkyng <NOTE N="1" PLACE="foot">= digging.</NOTE>, &amp; ȝe sall<HI REND="italic">e</HI> fynde þe body of hy<HI REND="italic">m,</HI> famed w<HI REND="italic">yt</HI>-owtyn ende, sal be enhawnsed &amp; eu<HI REND="italic">er</HI> renewed(!) be all<HI REND="italic">e</HI> þe warlde . For slyk a grace god has grawntyd hym, þ<HI REND="italic">at,</HI> wo-so-eu<HI REND="italic">er</HI> askys any þing of hym reghtfully, he sal hafe hys bone; anoþ<HI REND="italic">er</HI> grace god as g<HI REND="italic">ra</HI>untyd hym: to sawe all bestes <MILESTONE N="5"/> fro all man<HI REND="italic">er</HI> sekenes' . Wen þis lett<HI REND="italic">er</HI> was red &amp; messe done of þe p<HI REND="italic">ri</HI>or, þe byschop Teophile w<HI REND="italic">yt</HI> hys breþ<HI REND="italic">er,</HI> blyssyd of þe p<HI REND="italic">ri</HI>or, toke þ<HI REND="italic">er</HI> lewe, makyng in þ<HI REND="italic">er</HI> forehed þe sene of þe cros, &amp; passyd forthe . þan appered to þam a fulfayr<HI REND="italic">e</HI> bryght starne, as þe sone, and went before þam; &amp; a woysse þai hard þat sayd: 'Sew þe sterne!' <MILESTONE N="10"/> And þus þai foloed þe sterne, eu<HI REND="italic">er</HI> besekyng þe helpe of al-myghty god, wyt teres &amp; cryyng . So went þai forthe, be scharpe ways and hie hylles, to þai co<HI REND="italic">m</HI>me to a plane place, full of herbes &amp; appulles of wonderly sawo<HI REND="italic">ur;</HI> and of þam þai toke and hete <NOTE N="2" PLACE="foot">= ete.</NOTE>, &amp; ȝeldyd thankyng to god . Aft<HI REND="italic">er</HI>-ward þai tok þ<HI REND="italic">er</HI> iornay be-twyxe hie <MILESTONE N="15"/> hylles &amp; gastfull<HI REND="italic">e,</HI> wer<HI REND="italic">e</HI> entyrd no sone, nor tre growyng nor greys; bot serpentes &amp; dragons in-num<HI REND="italic">er</HI>abul, lyons, tygres, pardes, muys(!), as wlues, coccatryces, aspes &amp; vnycornes, &amp; oþ<HI REND="italic">er</HI> wylde bestes þai fonde &amp; se, þe names &amp; þe kynde of wam þa knew not; bot, þe power<HI REND="italic">e</HI> of god helpyng, þai past away vnhurte . þe sterne fro þam <MILESTONE N="20"/> neu<HI REND="italic">er</HI> sessyd . Aft<HI REND="italic">er</HI> xix <NOTE N="3" PLACE="foot"><HI REND="italic">st.</HI> six.</NOTE> days paste, þ<HI REND="italic">er</HI> come in þ<HI REND="italic">er</HI> nose a stynk∣y<HI REND="italic">n</HI>g sawo<HI REND="italic">ur,</HI> so intollarabull þat þai fell to þe grond lyk dede men; and þan þai prayd þat god suld take þ<HI REND="italic">er</HI> saules . Wen þai rysyn, þai se a grete lake, &amp; a grete multitude of serpentes fyred, &amp; þe sawles of men w<HI REND="italic">yt</HI> all þe bodys w<HI REND="italic">yt</HI> grete dragons swaloed. Of þat <MILESTONE N="25"/> lake co<HI REND="italic">m</HI>me oute gret lamentacyon &amp; soroyng not a lytyll; and a woyce obowne say<HI REND="italic">n</HI>g: 'þes es þe place of payns <NOTE N="4" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> of payns of.</NOTE> at þe day of dome, in þe wylk sal be turmentyd all men þat af for-swo(r)ne <NOTE N="5" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> swone.</NOTE> Cryst &amp; not kepyd hys co<HI REND="italic">m</HI>mamentes' . þai heryng þis woyce, þai wer<HI REND="italic">e</HI> agast; bot þai passed vnhurt . Wen þai had paste aft<HI REND="italic">er</HI>-warde þe <MILESTONE N="30"/> iornay af fowrte days, þai co<HI REND="italic">m</HI>me to a m<HI REND="italic">er</HI>willus place &amp; to a lyt∣yll<HI REND="italic">e</HI> feld, bot full gloryus, þ<HI REND="italic">at</HI> was ful of all man<HI REND="italic">er</HI> of appulles &amp; frote &amp; all swet sawour<HI REND="italic">e.</HI> Opon þe wylk place þe starne þat ȝe(de be)for <NOTE N="6" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> ȝe for <HI REND="italic">st.</HI> ȝede befor.</NOTE> þa<HI REND="italic">m,</HI> stod vnmewebull, and a woyce come to þa<HI REND="italic">m</HI> &amp; sayd: 'Dygge her<HI REND="italic">e</HI>! &amp; ȝe sall<HI REND="italic">e</HI> fynd a p<HI REND="italic">re</HI>cius tresore'. þai knew not i<HI REND="italic">n</HI> <MILESTONE N="35"/> wat p<HI REND="italic">ar</HI>te of þe feld þai suld dygg, and s<HI REND="italic">o</HI> <NOTE N="7" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> so <HI REND="italic">oder</HI> se.</NOTE> a wyte byrde as snaw, w<HI REND="italic">yt</HI> a rede bylle, apared &amp; sate opon a tre, þe wylk was i<HI REND="italic">n</HI> man<HI REND="italic">er</HI> of a toute <NOTE N="8" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> toute.</NOTE>; &amp; þer<HI REND="italic">e</HI> welled oute a plentyuo<HI REND="italic">us</HI> welle of all<HI REND="italic">e</HI> man<HI REND="italic">er</HI> of god sauo<HI REND="italic">ur,</HI> and als swete as pyment . &amp; þis byrde sowne began to schod<HI REND="italic">er</HI> hys we(n)gys <NOTE N="9" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> wegys.</NOTE>, as sacryn belles as wo say, &amp; schewed <MILESTONE N="40"/> þ<HI REND="italic">at</HI> þai suld dygeg <NOTE N="10" PLACE="foot">= dig.</NOTE> þer<HI REND="italic">e</HI> . þan þe byschop Teophile w<HI REND="italic">yt</HI> hys clarkes fell downe in prayers . At þe laste þai hard<HI REND="italic">e</HI> our<HI REND="italic">e</HI> þa<HI REND="italic">m</HI> mery songes &amp; felt swete sawo<HI REND="italic">ur;</HI> and wen þe byschop lyftyd vp hys hewed &amp; lokyd in-to heuen, he saw saynt Antony emong aungelles standyng
<PB N="129" REF="21"/>
&amp; prayng for all synfull<HI REND="italic">e</HI> men. And þan þe byschop thankyd god sayng: 'God maker<HI REND="italic">e</HI> &amp; schewer<HI REND="italic">e</HI> schewer<HI REND="italic">e</HI> of all<HI REND="italic">e</HI> hyd thyng, þu knawes þe cause of my iornay; I beseke þi mekenes &amp; þi maieste þ<HI REND="italic">at</HI> to (me) <NOTE N="1" PLACE="foot">me <HI REND="italic">fehlt im ms.</HI></NOTE>, most vn-worthe synfulman, for þi grete m<HI REND="italic">er</HI>cy wochesawe to schew me þi p<HI REND="italic">ri</HI>wyte, &amp; send me su<HI REND="italic">m</HI> soco<HI REND="italic">ur,</HI> be þe help of wham we may <MILESTONE N="5"/> dygge &amp; fynd þis tresore I aske'. And wen he had þys prayd, on fer<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">er</HI> co<HI REND="italic">m</HI>me two lyons re<HI REND="italic">n</HI>nyng fro a party of þe wyld<HI REND="italic">er</HI>nes. &amp; wen þai se þam, þai were agaste; &amp; þan þi toght <NOTE N="2" PLACE="foot">= þai thought; þi <HI REND="italic">st.</HI> þai <HI REND="italic">auch z.</HI> 41.</NOTE> on god, &amp; þar<HI REND="italic">e</HI> dred past away. &amp; þan þ<HI REND="italic">er</HI> co<HI REND="italic">m</HI>me a smoke of swete sauo<HI REND="italic">ur</HI> opon þe place þ<HI REND="italic">er</HI> seynt Antony lay, &amp; semyng to þam it tutchyd heuen. <MILESTONE N="10"/> þis lyons fawny<HI REND="italic">n</HI>g wyt þ<HI REND="italic">er</HI> taylles, layd þam downe at þe fete of þe byschop and cryed w<HI REND="italic">yt</HI> grete woyce, as wo say <NOTE N="3" PLACE="foot">= as who sayd.</NOTE> þat þe byschop suld co<HI REND="italic">m</HI>mande þam &amp; theche þam wer<HI REND="italic">e</HI> þai suld dygg . þai one began to scrape þe grounde &amp; of stryfe <NOTE N="4" PLACE="foot">um die wette.</NOTE> dygged. Wen þai co<HI REND="italic">m</HI>me wele depe, þai wer<HI REND="italic">e</HI> not bolde to scrape fer<HI REND="italic">e,</HI> dredyn <NOTE N="5" PLACE="foot">= dredyng.</NOTE> for to touche <MILESTONE N="15"/> þe holy tresour<HI REND="italic">e</HI> . þan þe byschop w<HI REND="italic">yt</HI> hys clarkes ent<HI REND="italic">er</HI>yng i<HI REND="italic">n,</HI> he fonde a stone &amp; a grawe, in þe wylk w<HI REND="italic">a</HI>s wretyn w<HI REND="italic">yt</HI> grew lett<HI REND="italic">er</HI>es &amp; ebrew: þat þ<HI REND="italic">er</HI> þe body of saynt Antony, w<HI REND="italic">yt</HI> Hyllary &amp; Pryo<HI REND="italic">ur,</HI> hys dyscypulles, was beryd . þai redyng þis sc<HI REND="italic">ri</HI>ptur<HI REND="italic">e,</HI> wer<HI REND="italic">e</HI> ful∣fyllyd w<HI REND="italic">yt</HI> mekyll<HI REND="italic">e</HI> ioy. &amp; obowne þa<HI REND="italic">m</HI> þai harde a woyce of aungel∣l<HI REND="italic">ys</HI> <MILESTONE N="20"/> syngyng &amp; prayseng god . &amp; as þai raywyd vp þe stone, slyk a sawo<HI REND="italic">ur</HI> co<HI REND="italic">m</HI>me emo<HI REND="italic">n</HI>g þam, þat þam thoght þai war<HI REND="italic">e</HI> in p<HI REND="italic">ar</HI>adyse . Wen þis p<HI REND="italic">re</HI>cius tresor was fone, it was clothed w<HI REND="italic">yt</HI> hayr<HI REND="italic">e</HI> made of leþ<HI REND="italic">er,</HI> &amp; obowne w<HI REND="italic">yt</HI> a clothe of palme won <NOTE N="6" PLACE="foot">= wound, <HI REND="italic">vgl.</HI> fon, bonne.</NOTE>, þe wylk Paule þe fyrst hermete made . þan þai raywed vp þis p<HI REND="italic">re</HI>cius treso<HI REND="italic">ur,</HI> þe thyrd <MILESTONE N="25"/> Jdus of Juny; &amp; all þe cuntre saword so swete: no-man can telle; &amp; þe lyons wold not depart fro þe body . So þai raysyd vp þe body w<HI REND="italic">yt</HI> ympnes þe way þai <NOTE N="7" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> þat <HI REND="italic">st.</HI> þai.</NOTE> co<HI REND="italic">m</HI>me, þai turned agayne . þus w<HI REND="italic">yt</HI> þis holy body, &amp; w<HI REND="italic">yt</HI> þe two lyons, þe sterne led<HI REND="italic">er</HI> <NOTE N="8" PLACE="foot">Absolutes subst. st. part.</NOTE>, þai beturned agayne to þe forsayde hermetage, w<HI REND="italic">yt</HI> full grete hele . þe p<HI REND="italic">ri</HI>or of þe her∣mytage <MILESTONE N="30"/> w<HI REND="italic">yt</HI> hys brether<HI REND="italic">e,</HI> w<HI REND="italic">yt</HI> cros, encessores &amp; holy wat<HI REND="italic">er,</HI> w<HI REND="italic">yt</HI> spalmes <NOTE N="9" PLACE="foot">= psalmes.</NOTE>, orysons &amp; all<HI REND="italic">e</HI> reu<HI REND="italic">er</HI>ance þai co<HI REND="italic">m</HI>me a-p<HI REND="italic">ro</HI>cessyon<HI REND="italic">e</HI> agayn<HI REND="italic">e</HI> hys holy body . And onone fywe mesylles come &amp; besoght saynt Antony of helpe; &amp; wen þai wer<HI REND="italic">e</HI> broght to þe ber<HI REND="italic">e</HI> and blyssyd w<HI REND="italic">yt</HI> hand<HI REND="italic">ys</HI> of saynt Antony: þai were all hole, ȝeldy<HI REND="italic">n</HI>g thankyng <MILESTONE N="35"/> to god . þ<HI REND="italic">er</HI> þai left þe clothe þ<HI REND="italic">at</HI> was wone obowne w<HI REND="italic">yt</HI> palmes. &amp; so þai toke þe blyssyng of þe p<HI REND="italic">ri</HI>or &amp; of hys brethyr<HI REND="italic">e</HI> &amp; w<HI REND="italic">yt</HI> þat holy body paste forthe on þ<HI REND="italic">er</HI> way, &amp; two brethyr<HI REND="italic">e</HI> of þe same hous foloed þa<HI REND="italic">m</HI> . &amp; wen þai had paste þe iornay of X days, be-syde a pathe þai fonde þe bodys of two men, slayne wyt wyld bestes; &amp; <MILESTONE N="40"/> wen þai se þa<HI REND="italic">m,</HI> þai wer<HI REND="italic">e</HI> sore a-drede . And þan þi toke þe ber<HI REND="italic">e</HI> &amp; put it opo<HI REND="italic">n</HI> þe ded bodys, &amp; Teophile sayd: 'In þe name of Jh<HI REND="italic">es</HI>u Cryst &amp; of saynt Antony, ryse vpe!' And onone þe ded men rase, &amp; fell<HI REND="italic">e</HI> on þ<HI REND="italic">er</HI> knes, &amp; began to telle how þai war<HI REND="italic">e</HI> ledd w<HI REND="italic">yt</HI> deuelles
<PB N="130" REF="22"/>
to þe place of paynes, 'bot be þe prayer<HI REND="italic">e</HI> of say<HI REND="italic">n</HI>t Antony we bene delyu<HI REND="italic">er</HI>ed &amp; sawed'. Bot wen þe byschop Teophile asked þa<HI REND="italic">m</HI> to wat place þai wer<HI REND="italic">e</HI> led, þai weped &amp; sayd: 'in most stynke and fyr<HI REND="italic">e</HI> we wer<HI REND="italic">e</HI> put, &amp; all our<HI REND="italic">e</HI> saules brent'. þan þe byschop wepe &amp; sayde: 'Wo to hy<HI REND="italic">m</HI> þat kepys not þe lawe of god: þed<HI REND="italic">er</HI> he sall<HI REND="italic">e</HI> <MILESTONE N="5"/> be sent'. Forthe þai past, w<HI REND="italic">yt</HI> þe two lyons &amp; w<HI REND="italic">yt</HI> þe two men at <NOTE N="1" PLACE="foot">at = þat.</NOTE> saynt Antony had raysed, þe iornay of XX days, be hye &amp; charp hylles, fyndyng many wyld bestes: lyons, tygrys, p<HI REND="italic">ar</HI>des, bers, dragou<HI REND="italic">n</HI>s; &amp; eu<HI REND="italic">er</HI> þai past vnhurted, be invocacyon<HI REND="italic">e</HI> of þis holy name Antony. &amp; þus come þai to flood Nili, besyde a strete þat es <MILESTONE N="10"/> called Ephesos . In þe same strete was a strong man, Danyel be name, ner<HI REND="italic">e</HI> of þe kyng<HI REND="italic">ys</HI> kyn, trawelled w<HI REND="italic">yt</HI> deuelles, &amp; all<HI REND="italic">e</HI> hys body bonne <NOTE N="2" PLACE="foot">= bound.</NOTE> wyt chenes of yryn . He heryng of þe co<HI REND="italic">m</HI>myng of þis holy body, he brake oute of þe hand<HI REND="italic">i</HI>s <NOTE N="3" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> handes?</NOTE> þ<HI REND="italic">at</HI> helde hy<HI REND="italic">m;</HI> he ran to þe flod of Nili, &amp; þar<HI REND="italic">e</HI> stode styll<HI REND="italic">e,</HI> &amp; þe deuelles cryed w<HI REND="italic">yt</HI> he <MILESTONE N="15"/> voyce: 'Antony, t<HI REND="italic">ur</HI>ment vs not so strongly!', &amp; Daniell cryed w<HI REND="italic">yt</HI> cler<HI REND="italic">e</HI> woyce: 'Holy fadyr<HI REND="italic">e</HI> &amp; confesso<HI REND="italic">ur</HI> Antony, t<HI REND="italic">ur</HI>ment not, bot vnby<HI REND="italic">n</HI>d me wreche, vnbynd me caytyf!'—so of o mans mowthe many &amp; dyuers wocys cu<HI REND="italic">m</HI> owte . &amp; a wond<HI REND="italic">er</HI>ful cry was hard of þe pe∣pull<HI REND="italic">e,</HI> &amp; be þat woyce þe popull<HI REND="italic">e</HI> knew þ<HI REND="italic">at</HI> þe body of saynt An∣tony <MILESTONE N="20"/> was þer<HI REND="italic">e;</HI> bot wed<HI REND="italic">er</HI> Daniell<HI REND="italic">e</HI> was ru<HI REND="italic">n</HI>ne, þai wyst neu<HI REND="italic">er</HI> . And onon as he tuched þe ber<HI REND="italic">e</HI> of þis holy body, he was heled . &amp; þan þe deuelles cryed: 'Antony, wy puttes þu vs out fro hour<HI REND="italic">e</HI> hous?' &amp; þus þai cryed in þe ayr<HI REND="italic">e:</HI> 'Her<HI REND="italic">e</HI> he gose þat vs turmentys', &amp; eu<HI REND="italic">er</HI> þai cryed: 'O Antony, wy wylt þu turment vs so sore?'. þai in þe <MILESTONE N="25"/> castell, heryng þis, more &amp; more þai dred þam, and come oute ilkone þar<HI REND="italic">e</HI> as þe holy body w<HI REND="italic">a</HI>s; and þai se þe byschop Teophile &amp; hys breþ<HI REND="italic">er</HI> &amp; þe lyons w<HI REND="italic">yt</HI> þam. þai askyd wat þai wer<HI REND="italic">e</HI> . þe byschop ansuerd: 'We bene messyngeres of þe worchepfull Emp<HI REND="italic">er</HI>o<HI REND="italic">ur</HI> of Constantynobull<HI REND="italic">e,</HI> &amp; we af well ner<HI REND="italic">e</HI> serched all þe warlde for a p<HI REND="italic">re</HI>∣cyus <MILESTONE N="30"/> body, &amp; her<HI REND="italic">e</HI> we af it w<HI REND="italic">yt</HI> vs'. In þe men-tyme þ<HI REND="italic">er</HI> co<HI REND="italic">m</HI>me a woyce fro þe castyll<HI REND="italic">e</HI> þus sayng: 'Helpe &amp; socor! for ten wolues af endyrde þe castell<HI REND="italic">e</HI> &amp; slayne all<HI REND="italic">e</HI> þe bestes þ<HI REND="italic">er</HI>-inne &amp; borne away fywe lytyll chyldyr<HI REND="italic">e</HI> w<HI REND="italic">yt</HI> þam'. þan all men ran to þe castell<HI REND="italic">e,</HI> &amp; cryed on saynt Antony: and þe wolues, asse þai had ben reson∣abull <MILESTONE N="35"/> bestes, fel downe befor þe bo(dy) <NOTE N="4" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> bo.</NOTE> of saynt Antony, as þai had askyd forgyfnes; &amp; all<HI REND="italic">e</HI> þe bestes wer<HI REND="italic">e</HI> heled, &amp; þe chyld<HI REND="italic">er</HI> vn∣hurte. And þan þai ȝeldyd <NOTE N="5" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> ȝel∣dynd <HI REND="italic">st.</HI> ȝeldyd.</NOTE> tha<HI REND="italic">n</HI>kyng to god &amp; to saynt Antony . Onone þai entyrd þe see and rowyng wyt gret trawayle, þai entyrd þe hawyn of Alysaw<HI REND="italic">n</HI>d<HI REND="italic">er</HI> . And þ<HI REND="italic">er</HI> fell<HI REND="italic">e</HI> a gre(te) erethe-q<HI REND="italic">ua</HI>ke, and <MILESTONE N="40"/> deuelles cryed in þe ayr<HI REND="italic">e:</HI> 'Turment vs not, holy fad<HI REND="italic">er</HI> Antony!' Onon all men of þe cete rynne to þe hawyn of þe see &amp; fonde þe chyp in wylk þe holy body lay; al seke men co<HI REND="italic">m</HI>me &amp; tuched þe ber<HI REND="italic">e:</HI> &amp; þai wer<HI REND="italic">e</HI> heled of wat sekenes þ<HI REND="italic">at</HI> eu<HI REND="italic">er</HI> þai had, &amp; þ<HI REND="italic">er</HI> to many defmen he sent heryng . Teophile þe byschop co<HI REND="italic">m</HI>me out of <MILESTONE N="45"/>
<PB N="131" REF="23"/>
þe chyp vnto þe land, and onone þe fame of saynt Antony began to grow into al þe land of Alysaund<HI REND="italic">er.</HI> In þe same tyme Effron, þe sone of a knyght, Madian, of Alysaund<HI REND="italic">er,</HI> w<HI REND="italic">a</HI>s acused of a felony &amp; broght befor þe Justyse, and forjugged to dede . And wen he was ledde toward þe hangy<HI REND="italic">n</HI>g, hys fad<HI REND="italic">er</HI> &amp; hys mod<HI REND="italic">er</HI> &amp; all hys <MILESTONE N="5"/> frendes &amp; all<HI REND="italic">e</HI> þe men of þe cyte cryed: 'Holy fad<HI REND="italic">er</HI> Antony, soco<HI REND="italic">ur</HI> &amp; help þi s<HI REND="italic">er</HI>want Effron &amp; delyu<HI REND="italic">er</HI> hy<HI REND="italic">m</HI> fro þe hand<HI REND="italic">ys</HI> of þe curced Justys Mandabar<HI REND="italic">e,</HI> Justise of Alysawndyr<HI REND="italic">e</HI>'! and þus þai cryed on knes befor þe holy body . Mandaber<HI REND="italic">e</HI> co<HI REND="italic">m</HI>mau<HI REND="italic">n</HI>de hys minystrys þat þai suld hang<HI REND="italic">e</HI> hy<HI REND="italic">m</HI> on most hee galo<HI REND="italic">us</HI> . And eu<HI REND="italic">er</HI> as þai hang∣gyd <MILESTONE N="10"/> hy<HI REND="italic">m,</HI> hys mowthe neu<HI REND="italic">er</HI> sty<HI REND="italic">n</HI>t bot þat eu<HI REND="italic">er</HI> he cryed: 'Holy Antony, help!'; hys fad<HI REND="italic">er</HI> &amp; hys mod<HI REND="italic">er</HI> &amp; hys wyf &amp; all<HI REND="italic">e</HI> hys frend<HI REND="italic">ys</HI> &amp; cosyns knelyng wepy<HI REND="italic">n</HI>g &amp; eu<HI REND="italic">er</HI> cryyng: 'Holy fad<HI REND="italic">er</HI> An∣tony, soco<HI REND="italic">ur</HI> &amp; help þi s<HI REND="italic">er</HI>want Effron, not gylte!' So þai lefte hy<HI REND="italic">m</HI> þ<HI REND="italic">er</HI> hyngand &amp; t<HI REND="italic">ur</HI>ned agayne into þe cete . Hys fad<HI REND="italic">er</HI> &amp; hys mod<HI REND="italic">er</HI> <MILESTONE N="15"/> &amp; hys wyfe &amp; hys cosyns and hys oþ<HI REND="italic">er</HI> frendes aft<HI REND="italic">er</HI> VIII days &amp; VII nyght<HI REND="italic">ys</HI> went to þe place wer<HI REND="italic">e</HI> Effron was hangged, supposyng hym lyme fro lyme w<HI REND="italic">yt</HI> wylde best<HI REND="italic">ys</HI> al to-drawn &amp; hetyn . And wen þai co<HI REND="italic">m</HI>me ner<HI REND="italic">e,</HI> Effron wyt meke praer<HI REND="italic">e</HI> cryed &amp; sayd: 'Fad<HI REND="italic">er,</HI> reu sone &amp; delyu<HI REND="italic">er</HI> me fra þis galowes!' <NOTE N="1" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> galowed.</NOTE> Onone as þai hard hym spek, <MILESTONE N="20"/> þai made grete noyse for ioye; and eu<HI REND="italic">er</HI> nar<HI REND="italic">e</HI> <NOTE N="2" PLACE="foot">= <HI REND="italic">je näher.</HI></NOTE> þai come, þe fast<HI REND="italic">er</HI> he cry <NOTE N="3" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> cry <HI REND="italic">st.</HI> cryd.</NOTE>: 'Help me &amp; dep<HI REND="italic">ar</HI>te fro þis galowes!'. þan þe fad<HI REND="italic">er</HI> cryed w<HI REND="italic">yt</HI> grete woyce: 'Lyffes my sone, þat es þe lyght of myne hene?'. þe wylk answerd &amp; sayd: 'I lyfe, fad<HI REND="italic">er,</HI> for sothe; sen I was her<HI REND="italic">e</HI> hanged, saynt Antony, who<HI REND="italic">m</HI> ȝe all<HI REND="italic">e</HI> prayd, <MILESTONE N="25"/> has haldyn me vp be þe here, &amp; a felaw he had w<HI REND="italic">yt</HI> two wenges and a fare face, þat halpe hy<HI REND="italic">m.</HI> &amp; now es VIII days gane &amp; VII nyghtys þ<HI REND="italic">at</HI> I af hanged her<HI REND="italic">e,</HI> and noyther<HI REND="italic">e</HI> ette nor drank, bot I af bene full<HI REND="italic">e</HI>-fylled w<HI REND="italic">yt</HI> þe wordes of hy<HI REND="italic">m;</HI> and so to hys creato<HI REND="italic">ur</HI> &amp; to say(nt) <NOTE N="4" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> say <HI REND="italic">st.</HI> saynt. <HI REND="italic">Der text ist hier verderbt.</HI></NOTE> Antony, throwgh þ<HI REND="italic">er</HI> praers I was safede fro þ<HI REND="italic">at</HI> fowle <MILESTONE N="30"/> dethe, ȝeldy<HI REND="italic">n</HI>g thanky<HI REND="italic">n</HI>g' . And þai cutte þe galows all on-pese . So wyt grete gladnes &amp; reu<HI REND="italic">er</HI>ence w<HI REND="italic">yt</HI> Effron þer þai turned to þe hawen of þe see, for to se þe ber<HI REND="italic">e</HI> þar<HI REND="italic">e</HI> þe holy body lay, &amp; þ<HI REND="italic">er</HI> ȝeldyng <NOTE N="5" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> ȝeldyng<HI REND="italic">ys s</HI>t. ȝeldyng.</NOTE> thankyng<HI REND="italic">ys</HI> . And wen þis tythyng<HI REND="italic">ys</HI> war<HI REND="italic">e</HI> tolde to Man∣daber<HI REND="italic">e</HI> þe Justyce, onone w<HI REND="italic">yt</HI> all þe cite he co<HI REND="italic">m</HI>me to þe hawyn . <MILESTONE N="35"/> And he seyng Effron whom he had garte hang, he begane to aske &amp; sayd þat he suld telle hym: 'who was so harde to take þe downe &amp; delyu<HI REND="italic">er</HI> þe?'. And he w<HI REND="italic">yt</HI> mylde voyce answerd &amp; sayd: 'Wen I was hanged, þ<HI REND="italic">er</HI> come to me a nold man of grete age, w<HI REND="italic">yt</HI> a long berde &amp; a whyte, &amp; sayd to me: "drede þe noght, for I am he þ<HI REND="italic">at</HI> <MILESTONE N="40"/> þu ast cryed aftyr<HI REND="italic">e</HI>" . When I asked hy<HI REND="italic">m</HI> wat e was &amp; wene he was, hansured <NOTE N="6" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> hansured <HI REND="italic">st.</HI> he ansuerd.</NOTE> &amp; sayd: "I em Antony, þe s<HI REND="italic">er</HI>want of ho<HI REND="italic">ur</HI> lord Jh<HI REND="italic">es</HI>u Cryst, aft<HI REND="italic">er</HI> wham þ<SUP>u</SUP> cryed so faste" . And a felaw he had w<HI REND="italic">yt</HI> two weyng<HI REND="italic">ys,</HI> þ<HI REND="italic">at</HI> held me vp, þat I feled no hurthynk <NOTE N="7" PLACE="foot">= hurtyng.</NOTE> nor hu<HI REND="italic">n</HI>gur<HI REND="italic">e</HI> <NOTE N="8" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> hung<HI REND="italic">ur</HI>ure.</NOTE>.
<PB N="132" REF="24"/>
So þis VIII days &amp; VII nyght<HI REND="italic">ys</HI> I af bene mete-les, bot fed w<HI REND="italic">yt</HI> þe grace of god &amp; saynt Antony.' When þi(s) <NOTE N="1" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> þi.</NOTE> thyng<HI REND="italic">ys</HI> wer<HI REND="italic">e</HI> hard, þe byschop of Alysawnd<HI REND="italic">er</HI> put of schoes &amp; went barefote (to) <NOTE N="2" PLACE="foot">to <HI REND="italic">fehlt.</HI></NOTE> þe ber<HI REND="italic">e</HI> wher<HI REND="italic">e</HI> þe holy body of saynt Antony lay, &amp; knely<HI REND="italic">n</HI>g he pr<HI REND="italic">a</HI>yed þ<HI REND="italic">at</HI> he myght af þe body in-to þe cite . And callyng to hym XL rely∣gyus <MILESTONE N="5"/> men &amp; dredyng god he sayd to þam: 'Takys þis ber<HI REND="italic">e</HI> &amp; beres it in-to cite!' Wen þai went to þe ber<HI REND="italic">e</HI> and wold af tutched it, onone þai fellyn downe to þe grownde, &amp; sewen houres þai lay as dede men. And when þe Justys saw þis, he was þe more aferde . Bot wen þe ber<HI REND="italic">e</HI> was put on þa<HI REND="italic">m,</HI> onone þai rase a-gane; bot þai <MILESTONE N="10"/> durst no-more tutche it . þan þe Justyse prayd þe byschop Teophile, su<HI REND="italic">m</HI>me thyng of þe clotheng of þis holy fad<HI REND="italic">er</HI> mythg be gy<HI REND="italic">n</HI> to þam . And þan he toke hawndele <NOTE N="3" PLACE="foot">= haluen dele.</NOTE> þe clothe of saynt Antony &amp; gaf hy<HI REND="italic">m;</HI> and þe Justyse resaywed it w<HI REND="italic">yt</HI> grete reu<HI REND="italic">er</HI>ence, and t<HI REND="italic">ur</HI>ned agayn in-to þe cite, and onone made a grete orytory, of wond<HI REND="italic">er</HI>ful <MILESTONE N="15"/> wark, in worchyp of saynt Antony, in þe wylke þe name of hy<HI REND="italic">m</HI> es worcheped &amp; i<HI REND="italic">n</HI>-hawnsed &amp; praysed w<HI REND="italic">yt</HI>-owtyn hende . þan þe byschop Teophile w<HI REND="italic">yt</HI> hys brether<HI REND="italic">e</HI> &amp; w<HI REND="italic">yt</HI> Effron &amp; w<HI REND="italic">yt</HI> þe two lyons, ympnes &amp; lowy<HI REND="italic">n</HI>g<HI REND="italic">ys</HI> syngyng, begu<HI REND="italic">n</HI>ne to row toward Jer<HI REND="italic">usa</HI>l<HI REND="italic">e</HI>m; bot dewelles in þe ayr<HI REND="italic">e</HI> ȝellyng &amp; cryy<HI REND="italic">n</HI>g: 'O Antony, t<HI REND="italic">ur</HI>mente vs not so sore; rew <MILESTONE N="20"/> on vs, for þi fyr<HI REND="italic">e</HI> scharply burnes vs.' And þ<HI REND="italic">us</HI> þai come to Jer<HI REND="italic">u∣sa</HI>l<HI REND="italic">e</HI>m. And þar<HI REND="italic">e</HI> þai fond a blynede man &amp; crokyde standa<HI REND="italic">n</HI>d be∣syde þe cete in a haye-strete &amp; begged . Wen he harde deuelles cry be þe ayr<HI REND="italic">e</HI> þe name of say<HI REND="italic">n</HI>t Antony, as sone as þai co<HI REND="italic">m</HI>me ner<HI REND="italic">e</HI> hym, he began to cry &amp; sayde: 'O holy say<HI REND="italic">n</HI>t Antony, gyf my <MILESTONE N="25"/> heene seyng &amp; my fete goyng!' &amp; he stented notht <NOTE N="4" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms. eher</HI> notht <HI REND="italic">als</HI> nocht.</NOTE> hys cryyng . Wen þe ber<HI REND="italic">e</HI> of þe holy body drewe ner<HI REND="italic">e</HI> &amp; he tutched þe clothe in þe wylke w<HI REND="italic">a</HI>s wone þe holy body of saynt Antony, &amp; þe byschop hadde anoynted hys hene: onon he saw &amp; went . And onon he ran into þe cyte &amp; sayde: 'Her<HI REND="italic">e</HI> co<HI REND="italic">m</HI>mes Antony, heled me' . So al men <MILESTONE N="30"/> ronne oute of þe cyte, &amp; fonde hy<HI REND="italic">m</HI> noght, &amp; wer<HI REND="italic">e</HI> full<HI REND="italic">e</HI> sory . And so þai went all<HI REND="italic">e</HI> nyght, and eu<HI REND="italic">er</HI>e hard ou<HI REND="italic">re</HI> þam full swete songes and woyces of aungelles, &amp; it semed to þa<HI REND="italic">m</HI> as þai warne in p<HI REND="italic">ar</HI>a∣dyse; legyouns of aungelles eu<HI REND="italic">er</HI>e song befor þe body. And so þai dyde ma<HI REND="italic">n</HI>y iornays to þai co<HI REND="italic">m</HI>me to Colayne; bot eu<HI REND="italic">er</HI>e-man þai <MILESTONE N="35"/> heled be þe way. &amp; þ<HI REND="italic">er</HI>e þai fond schyppys, goyng toward Costan∣tynobull<HI REND="italic">e</HI> . &amp; þai called þe ductures <NOTE N="5" PLACE="foot">= ductores.</NOTE> of þe schyppes &amp; sayde to þa<HI REND="italic">m:</HI> 'Brether<HI REND="italic">e,</HI> we wyll go w<HI REND="italic">yt</HI> ȝou to-ward Costantynobull<HI REND="italic">e,</HI> and ber<HI REND="italic">e</HI> w<HI REND="italic">yt</HI> vs a grete treso<HI REND="italic">u</HI>r, for þe wylk ȝe sall af a grete reward', &amp; so þai gaf þe schypmen a C &amp; twenty besawntes of gold. &amp; þai <MILESTONE N="40"/> bad þe byschop &amp; hys brethyr<HI REND="italic">e</HI> to go to þe schyp . Wen þai had borne þe holy body in-to þe schyp and began to rowe, deuelles cryde: 'Holy Antony, torment vs not, bot sofur<HI REND="italic">e</HI> vs frely to go away!' When þe schypme<HI REND="italic">n</HI> hard þis, þai sayd to þe byschop &amp; to hys brethyr<HI REND="italic">e:</HI> 'Why af ȝe heled fro vs þis p<HI REND="italic">re</HI>cyus tresor? We bene <MILESTONE N="45"/>
<PB N="133" REF="25"/>
hy(s) <NOTE N="1" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> hyserwantes.</NOTE> s<HI REND="italic">er</HI>wantes, &amp; many tymes we af called on hym in grete te<HI REND="italic">m</HI>ppes <NOTE N="2" PLACE="foot">= tempest.</NOTE> &amp; flodes, &amp; he as apered to vs opon þe mast &amp; we af sene hym, &amp; he has rewed opon vs; &amp; þ<HI REND="italic">er</HI>-for ȝe suld not hele hym fro vs' . &amp; þan þai toke þe byschop hys mony agayne . And onone þe schypmen mad grete serges &amp; candeles, &amp; lyght before hys holy <MILESTONE N="5"/> body; &amp; eu<HI REND="italic">er</HI> þe deuelles wayme<HI REND="italic">n</HI>tyn &amp; cryy<HI REND="italic">n</HI>g in þe ayr<HI REND="italic">e</HI> . Wen þai wer<HI REND="italic">e</HI> all entyrd in-to þe schypp, þe schyp dep<HI REND="italic">ar</HI>ted fro þe land w<HI REND="italic">yt</HI>-outyn trawyll<HI REND="italic">e</HI> . &amp; when þai wer<HI REND="italic">e</HI> in þe hee see, slyka te<HI REND="italic">m</HI>ppest fell, þat þai wer<HI REND="italic">e</HI> all in dysp<HI REND="italic">ar</HI> . Bot all þai cryed on saynt An∣tony &amp; worscheppyd hys holy body, &amp; sayd: 'Succur<HI REND="italic">e</HI> þi s<HI REND="italic">er</HI>wantes, <MILESTONE N="10"/> holy fad<HI REND="italic">er</HI> Antony!'. &amp; onone saynt Antony apered in þe form<HI REND="italic">er</HI> p<HI REND="italic">ar</HI>te of þe schyp w<HI REND="italic">yt</HI> a fayr<HI REND="italic">e</HI> face &amp; holdyng a stafe in hys hand, co<HI REND="italic">m</HI>fortehy<HI REND="italic">n</HI>g <NOTE N="3" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> co<HI REND="italic">n</HI>forte hy<HI REND="italic">n</HI>g.</NOTE> &amp; sayyng to þam: 'Her<HI REND="italic">e</HI> I am, drede ȝow not' . And onone þe tempes sessed, &amp; gret tranquillite &amp; a nobul wynd co<HI REND="italic">m</HI>me . And so þai rowed thr<HI REND="italic">e</HI> days &amp; as many nyght<HI REND="italic">ys,</HI> &amp; þan come a storme <MILESTONE N="15"/> wyt wynd &amp; drofe þ<HI REND="italic">er</HI> sayll in-to þe northe . &amp; þan was þe byschop in grete dyspar<HI REND="italic">e,</HI> &amp; þan he fell<HI REND="italic">e</HI> on hys kenes <NOTE N="4" PLACE="foot">kenes = knes.</NOTE> befor þe holy body &amp; sayd: 'Holy fadyr<HI REND="italic">e</HI> Antony, delyu<HI REND="italic">er</HI> vs &amp; reght ways schew vs, &amp; forsake vs not!'. So was þ<HI REND="italic">er</HI> schyp borne fwrte days, agayne þe wyll of þam, towarde þe northe, no ryght way haldy<HI REND="italic">n</HI>g toward <MILESTONE N="20"/> Constantynobul. At þe ende of fowrty days þai saw fra fer<HI REND="italic">e</HI> a grete Ile, gastfull &amp; stany, &amp; few tresse, and it was ful of smythes . And a voyce co<HI REND="italic">m</HI>me to þam: 'Drede ȝow not, bot nyȝt <NOTE N="5" PLACE="foot">nyȝt = nigh, come near.</NOTE> not þis Ile!'. &amp; as þai paste a stons-cast þ<HI REND="italic">er</HI>-fro, þai harde grete thu<HI REND="italic">n</HI>d<HI REND="italic">er</HI>ys, &amp; it semede to þam þat all (þe) Ile mewyd . þan þai rowed fast, &amp; blessed <MILESTONE N="25"/> þam . &amp; onone þai harde grete noyse of ham<HI REND="italic">er</HI>es &amp; many felde smythes to-gedyr<HI REND="italic">e</HI> . &amp; þan þe beschop Teophile fel don on knes to say<HI REND="italic">n</HI>t Antony &amp; sayd: 'Holy fad<HI REND="italic">er</HI> Antony, delyu<HI REND="italic">er</HI> vs troght þi prayers fro þis Ile!' And onone XII of þat Ile come owte, &amp; wer<HI REND="italic">e</HI> grete &amp; of þe heyght of ten fote, blake &amp; burny<HI REND="italic">n</HI>g . Wen þai see þe <MILESTONE N="30"/> s<HI REND="italic">er</HI>wantes of god passyng be þe Ile, þai beganne <NOTE N="6" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> begunne?</NOTE> for to rar<HI REND="italic">e,</HI> turn∣y<HI REND="italic">n</HI>g to þar<HI REND="italic">e</HI> crafte agayne . &amp; þai and <NOTE N="7" PLACE="foot">and = on.</NOTE> schyp blyssed þam, &amp; rowed away fast . And onone þai see co<HI REND="italic">m</HI>me of þe habitatowres of þat Ile a C &amp; fyfty, brynggyng tonges in þ<HI REND="italic">er</HI> hand<HI REND="italic">ys</HI> &amp; fyr<HI REND="italic">e</HI> forkes wyt fyr<HI REND="italic">e</HI> maces, &amp; felle opon þe s<HI REND="italic">er</HI>wa<HI REND="italic">n</HI>t<HI REND="italic">ys</HI> of god &amp; wold af burned þam . Bot <MILESTONE N="35"/> a aungell was vnd<HI REND="italic">er</HI> þe ber<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">er</HI> þe holy body lay, &amp; smote þa<HI REND="italic">m</HI> done &amp; brynt þam;—wen þai felle in-to þe see, all þe see semed of fyr<HI REND="italic">e</HI> . &amp; so all þ<HI REND="italic">at</HI> day, as þai rowde, þai harde gret lamentacyon . So rowd þai forthe aft<HI REND="italic">er</HI>ward in p<HI REND="italic">ro</HI>(s)p<HI REND="italic">er</HI>yte <NOTE N="8" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> p<HI REND="italic">ro</HI>p<HI REND="italic">er</HI>ite.</NOTE> fowrty days &amp; als many nyghtes, eu<HI REND="italic">er</HI> ȝeldyng thangkyng<HI REND="italic">ys</HI> to god þ<HI REND="italic">at</HI> delyu<HI REND="italic">er</HI>ed þam <MILESTONE N="40"/> fro þe handes of þ<HI REND="italic">er</HI> enmys. And þus entyrd þai þe hawen of Cal∣dews; &amp; eu<HI REND="italic">er</HI> deuelles in þe ayr<HI REND="italic">e</HI> cryed: 'O saynt Antony, t<HI REND="italic">ur</HI>mente vs not so sore!' All men of þe cite rynny<HI REND="italic">n</HI>g to þe hawen &amp; tucchyng of þe ber<HI REND="italic">e</HI> of þe holy body, þai wer<HI REND="italic">e</HI> hole of all<HI REND="italic">e</HI> man<HI REND="italic">er</HI> of sekenes;
<PB N="134" REF="26"/>
þ<HI REND="italic">er</HI> he gaf blyn <NOTE N="1" PLACE="foot"><HI REND="italic">Statt</HI> blynd.</NOTE> men þ<HI REND="italic">er</HI> syght, crokyd men goyng, to many defe men heryng, &amp; to many men speche, &amp; many men trawyld w<HI REND="italic">yt</HI> dewels wer<HI REND="italic">e</HI> delyu<HI REND="italic">er</HI>ed . &amp; so past þai fro þens &amp; come to Sofas . And onone all men of þe cite co<HI REND="italic">m</HI>me to þe hawen, wen þ<HI REND="italic">a</HI>i harde þe cry of deuelles in þe ayr<HI REND="italic">e</HI> 'Her<HI REND="italic">e</HI> passe Antony, þ<HI REND="italic">at</HI> t<HI REND="italic">ur</HI>ment vs'. <MILESTONE N="5"/> þan was þ<HI REND="italic">er</HI> a grete man in þe cyte, þ<HI REND="italic">at</HI> hyght Fronder<HI REND="italic">e,</HI> hawyng a sone, wase name was Abaron, borne w<HI REND="italic">yt</HI> a face agane þe kynde; &amp; fel don befor þe ber<HI REND="italic">e</HI> of saynt Antony, prayng to socur<HI REND="italic">e</HI> hys sone . And als sone as he rase fro hys oryson, hys sone face was all hole . þan at last be þe grace of god þai come to þe cyte Tauriu<HI REND="italic">m,</HI> fast <MILESTONE N="10"/> be Costantynobull<HI REND="italic">e,</HI> &amp; þan men of þe cyte rennyng þai co<HI REND="italic">m</HI>me to þe hawyn . þan all<HI REND="italic">e</HI> þo deuelles þ<HI REND="italic">at</HI> wer<HI REND="italic">e</HI> in þe body of Sophie, þe Emp<HI REND="italic">erur</HI> dogt<HI REND="italic">er,</HI> cryd be þe mowthe of þe maydyn &amp; sayde: 'lo, now he es ner<HI REND="italic">e</HI> þa(t) <NOTE N="2" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> þa.</NOTE> sall<HI REND="italic">e</HI> woyde vs hense'. &amp; w<HI REND="italic">yt</HI> grete <NOTE N="3" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> grete wyt woys.</NOTE> woys þai cryde: 'O Antony, why heestu þe so faste hedyrwarde ffor to <MILESTONE N="15"/> delyu<HI REND="italic">er</HI> vs fro hour<HI REND="italic">e</HI> habitacyon<HI REND="italic">e,</HI> i<HI REND="italic">n</HI> þe wylke we af dwelled þis sewen ȝer<HI REND="italic">e?</HI> bot heie, &amp; t<HI REND="italic">ur</HI>ment vs not so sore' . þe Emp<HI REND="italic">erur</HI> Costan∣tyn hery<HI REND="italic">n</HI>g þis, made schyppes to be redy wyt all<HI REND="italic">e</HI> man<HI REND="italic">er</HI> of myn∣strylse, &amp; all<HI REND="italic">e</HI> þe clarkes of þe cyte i<HI REND="italic">n</HI> <NOTE N="4" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> &amp; <HI REND="italic">statt</HI> in.</NOTE> westementes, w<HI REND="italic">yt</HI> crosse &amp; orysons, psalmes &amp; incense &amp; haly wat<HI REND="italic">er</HI> <NOTE N="5" PLACE="foot"><HI REND="italic">Vgl.</HI> <MILESTONE N="129, 31." UNIT="p."/></NOTE>, &amp; went to schyppe &amp; began <MILESTONE N="20"/> to rowe agane þis holy body. Wen þai see þe schyppes of fernes, þai lyfte hee vp þar<HI REND="italic">e</HI> handes &amp; cryed on hys holy name, sayyng: 'Rew on vs, lorde, rewe on vs, throght þe prayers of saynt Antony, wohm we af lang abyden<HI REND="italic">e,</HI> and schew vs of þi m<HI REND="italic">er</HI>welles!' When þai co<HI REND="italic">m</HI>me ner<HI REND="italic">e,</HI> and had kyst þa<HI REND="italic">m,</HI> þan sayde beschop Theophole to <MILESTONE N="25"/> Const(ant)yne þe Emp<HI REND="italic">erur:</HI> 'In gode tyme consaywyd þe þi mod<HI REND="italic">er,</HI> þat þu deserweste for to hawe so p<HI REND="italic">re</HI>cyus a treso<HI REND="italic">ur</HI> . Take to mynde how gret benyfyyng god has gyne to þe in þis warlde, comen now for þi dogt<HI REND="italic">er</HI>es sawe' . And þ<HI REND="italic">er</HI> þe Emp<HI REND="italic">erur</HI> kneled down, bare∣fote, and prayed long befor þe ber<HI REND="italic">e</HI> of þis p<HI REND="italic">re</HI>cyus body . Wen <MILESTONE N="30"/> þai come befor þe ȝate of Costantynople, w<HI REND="italic">yt</HI> all<HI REND="italic">e</HI> man<HI REND="italic">er</HI> of mynstryllcye and wyt all<HI REND="italic">e</HI> reu<HI REND="italic">er</HI>ence þai entyrde in-to cyte, &amp; þe Emp<HI REND="italic">erur</HI> &amp; all men of þe cyte bar<HI REND="italic">e</HI> grete serges in þ<HI REND="italic">er</HI> handes, and putte þis p<HI REND="italic">re</HI>cyus body in a chare, &amp; putte-in two pare of wylde oxyn . þai begu<HI REND="italic">n</HI>ne to co<HI REND="italic">m</HI>me to þe place þat es <MILESTONE N="35"/> called in centino, wer<HI REND="italic">e</HI> an hermet had dwelled . &amp; þ<HI REND="italic">er</HI> wer<HI REND="italic">e</HI> two ways, of þe wylke on ledde to a place þat þe Emp<HI REND="italic">erur</HI> had made in þe worchepp of saynt Antony, &amp; wolde af gone þed<HI REND="italic">er;</HI> bot þe oxyn wylde not sofur<HI REND="italic">e</HI> þam . And þan þai Jonedde-to thr<HI REND="italic">e</HI> payr<HI REND="italic">e</HI> of oxen, &amp; þai myght not styr<HI REND="italic">e</HI> þe body. 'Latte vs sofur<HI REND="italic">e</HI> þam to go <MILESTONE N="40"/> wedyr<HI REND="italic">e</HI> þat þam lykys'. And onone be way þat lay to say<HI REND="italic">n</HI>t Sophir<HI REND="italic">e,</HI> swyftely <NOTE N="6" PLACE="foot">swyftely <HI REND="italic">aus</HI> sweftely <HI REND="italic">corrigiert.</HI></NOTE> þai began to gone . And wen þai come befor þe ȝates of þe chyrk of saynt Sophir<HI REND="italic">e,</HI> þe dogt<HI REND="italic">er</HI> of þe Emp<HI REND="italic">er</HI>our<HI REND="italic">e</HI> Sophie, þ<HI REND="italic">at</HI> was ocupyed w<HI REND="italic">yt</HI> deuelles, bone w<HI REND="italic">yt</HI> chenys w<HI REND="italic">yt</HI> grete weght of yren was broght befor þe ber<HI REND="italic">e,</HI> þe wylke þis haly body in lay, &amp; fell<HI REND="italic">e</HI> <MILESTONE N="45"/> downe befor it . And þe deuelles cryed: 'Burne vs not þus i<HI REND="italic">n</HI> fyr<HI REND="italic">e,</HI>
<PB N="135" REF="27"/>
saynt Antony, bot delyu<HI REND="italic">er</HI> vs sone fro þis howse!'. þe byschop &amp; þe Emp<HI REND="italic">erur</HI> &amp; all oþ<HI REND="italic">er</HI> stode in prayers, abydy<HI REND="italic">n</HI>g þe myrackyll<HI REND="italic">e</HI> of god . &amp; as þai endured in þ<HI REND="italic">er</HI> orysons, þe deuelles w<HI REND="italic">yt</HI> lamentac<HI REND="italic">i</HI>on &amp; grete noyse, w<HI REND="italic">yt</HI> thowndyrs &amp; erthe-quakes, out <NOTE N="1" PLACE="foot">went <HI REND="italic">fehlt, vielleicht absichtlich.</HI></NOTE> of þ<HI REND="italic">at</HI> dylycate body, &amp; left hyr<HI REND="italic">e</HI> half qwyck &amp; half dede opone þe grownde . þe <MILESTONE N="5"/> byschop tok hyr<HI REND="italic">e</HI> vp be þe hand &amp; raysyd hyr<HI REND="italic">e</HI> vp fro þe erthe . And scho cryed: 'I wyll<HI REND="italic">e</HI> neu<HI REND="italic">er</HI> fro-hens-forward be dep<HI REND="italic">ar</HI>tyd fro þis p<HI REND="italic">re</HI>cyus treso<HI REND="italic">ur,</HI> for now I saw in my sweuyng <NOTE N="2" PLACE="foot"><HI REND="italic">l.</HI> swenyng?</NOTE> my lord say<HI REND="italic">n</HI>t Antony, þe hermete, affyng þis deuelles in hys handes &amp; þam grewsly betyng &amp; tormen(t)y<HI REND="italic">n</HI>g'. þus was þe Emp<HI REND="italic">erur</HI>es dogt<HI REND="italic">er</HI> <MILESTONE N="10"/> Sophie m<HI REND="italic">er</HI>welus delyu<HI REND="italic">er</HI>ed fro þis wyckyd spretis, helpyn <NOTE N="3" PLACE="foot">helpyn = helpyng.</NOTE> þe holy body of saynt Antony . þan þe Emp<HI REND="italic">erur</HI> gart make a p<HI REND="italic">re</HI>cyus tu<HI REND="italic">m</HI>be, of Iwery &amp; gold &amp; p<HI REND="italic">re</HI>cyus stons wndyrly made: in-to þe wylke þis holy body wyt grete solempnyte þai putte in; and locked it vnd<HI REND="italic">er</HI> XII lokkes, &amp; put obowne a titule wretyn w<HI REND="italic">yt</HI> lett<HI REND="italic">er</HI>is of <MILESTONE N="15"/> greu &amp; ebru: 'Her<HI REND="italic">e</HI> þe body of Antony confessor &amp; hermete lyes &amp; restes, fro dyshert <NOTE N="4" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> dysherd <HI REND="italic">oder</HI> dyshert? = desert.</NOTE> of Egypt translatyd of Teophyle þe byschop' . þe two lyo<HI REND="italic">n</HI>s þat come wytht hym fro Egypt, &amp; þe two wolues, wyls þ<HI REND="italic">er</HI> lyfes endured, duelled w<HI REND="italic">yt</HI> hy<HI REND="italic">m,</HI> kepyng hys tu<HI REND="italic">m</HI>be . Whoso∣eu<HI REND="italic">er</HI> come and askyd any thyng, prayng reghtfully, of (þis) holy <MILESTONE N="20"/> confessor, he had hys prayer<HI REND="italic">e</HI> &amp; was delyu<HI REND="italic">er</HI>ed of al man<HI REND="italic">er</HI> of in∣fyrmyte . Of þat sepulcr<HI REND="italic">e</HI> come oute so swete a sawo<HI REND="italic">ur,</HI> as all þe spycery in þe warlde had bene putte þ<HI REND="italic">er</HI>-in. A-noþ<HI REND="italic">er</HI> g<HI REND="italic">ra</HI>ce god sent hy<HI REND="italic">m:</HI> þat, if any beste had any infyrmyte, saynt Antony called, onone he was del(i)u<HI REND="italic">er</HI>ed . Who-so-eu<HI REND="italic">er</HI> w<HI REND="italic">yt</HI> clene hart &amp; grete deuo∣cyon<HI REND="italic">e</HI> <MILESTONE N="25"/> þis holy confesso<HI REND="italic">ur</HI> Antony &amp; hermete w<HI REND="italic">yt</HI> onest prayers prayde, i<HI REND="italic">n</HI> what-man<HI REND="italic">er</HI> necessyte þat it be, w<HI REND="italic">yt</HI> wylle he schall af hys prayer<HI REND="italic">e,</HI> to þe plesyng &amp; lowyng of oure lord Jh<HI REND="italic">es</HI>u Cryst, to whome es worchep &amp; ioy in-to þe warlde of warldes, amen.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="3" TYPE="part">
<HEAD>III Here begynnys þe t<HI REND="italic">ra</HI>nslacyon<HI REND="italic">e</HI> of þe gloryus confessor and <MILESTONE N="30"/> hermet saynt Antony of Vienensis.</HEAD>
<P>For god fau<HI REND="italic">er</HI>yng of saynt Anto(n)y þe lyf, of blyssed (saynt) <NOTE N="5" PLACE="foot"><HI REND="italic">Der text ist hier verderbt. Ms.</HI> mynd <HI REND="italic">st.</HI> saynt.</NOTE> Attanasie, of þe kyrke of Alysawnd<HI REND="italic">er</HI> Erchebyschop, to þe lernyng of trew men in cler<HI REND="italic">e</HI> wordes we <NOTE N="6" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> we we.</NOTE> af a legend; der<HI REND="italic">e</HI> breþ<HI REND="italic">er,</HI> ȝit is es nedeful þ<HI REND="italic">at</HI> we af wrytyn how þe body of hym fra þe cuntres of <MILESTONE N="35"/> Thebayde was broght to our<HI REND="italic">e</HI> cu<HI REND="italic">n</HI>tres, &amp; of what p<HI REND="italic">er</HI>sons so p<HI REND="italic">re</HI>cyus a treso<HI REND="italic">ur</HI> fro so fere cuntre myght be broght . To su<HI REND="italic">m</HI>me it semys in-possybull<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">at</HI> a body, in so fer a cuntre beryed &amp; in so p<HI REND="italic">er</HI>lyus a place, &amp; only not knawen bot to two p<HI REND="italic">er</HI>sons &amp; to all oþ<HI REND="italic">er</HI> men vnknawne, &amp; aft<HI REND="italic">er</HI>-warde takyn vp &amp; to þis cuntre of <MILESTONE N="40"/> Vienense w<HI REND="italic">yt</HI> many &amp; vnhard m<HI REND="italic">er</HI>ueles broght . Bot þis sal not be trowed i<HI REND="italic">n</HI>-possybull<HI REND="italic">e,</HI> for our<HI REND="italic">e</HI> lord Jh<HI REND="italic">es</HI>u, as i<HI REND="italic">n</HI> þe texst of þe lyf of þis blyssyd man es rede, þe coflute of deuelles ou<HI REND="italic">re</HI>co<HI REND="italic">m</HI>me<HI REND="italic">n,</HI> wysybullyk appery<HI REND="italic">n</HI>g to hy<HI REND="italic">m</HI> &amp;, how swete he was, schewy<HI REND="italic">n</HI>g, emong oþ<HI REND="italic">er</HI> thy<HI REND="italic">n</HI>g<HI REND="italic">ys</HI> he be-hyght hy<HI REND="italic">m</HI> þat he suld make hys name <MILESTONE N="45"/>
<PB N="136" REF="28"/>
to be knawne be al þe warld. Growyng by eu<HI REND="italic">er</HI>e day hys my∣rakylles, fleyng wexed is fame emang pepul . &amp; þis be þi gyftes, lord Cryst. As þi-self sayd in þe gospell<HI REND="italic">e,</HI> þu sofurd not þ<HI REND="italic">at</HI> þi lan∣terne b<HI REND="italic">ur</HI>nyng <NOTE N="1" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> b<HI REND="italic">ur</HI>ryng.</NOTE> &amp; brygh, þi same s<HI REND="italic">er</HI>wante Antony, be hydde in a dyrke place, bot þ<HI REND="italic">at</HI> he be put on a candellstyk—þat es for to <MILESTONE N="5"/> say i<HI REND="italic">n</HI> þe heeste place, to gyf lyght to all<HI REND="italic">e</HI> men þat bene in þi meke hows . So, lord, fro day to day þu makys hym m<HI REND="italic">er</HI>welus, þat seke men fro most fer<HI REND="italic">e</HI> cuntres &amp; regyons ful many þu sendes to hym. þe wylk so sone her<HI REND="italic">e</HI> <NOTE N="2" PLACE="foot">= ere, are.</NOTE> delyu<HI REND="italic">er</HI>ed fro burny<HI REND="italic">n</HI>g of þe fyr<HI REND="italic">e</HI> of hell<HI REND="italic">e,</HI> how sone þai do reu<HI REND="italic">er</HI>ens to þe holy relykys and aske hys helpe <MILESTONE N="10"/> w<HI REND="italic">yt</HI> dewoute mynde, woweng to be hys s<HI REND="italic">er</HI>uant;—onone on þe morny<HI REND="italic">n</HI>g þai be<HI REND="italic">n</HI> all<HI REND="italic">e</HI> hole, or in quyete pese fro þis laborus lyf þai passyn vnto god . Not a few oþ<HI REND="italic">er</HI> wyt diu<HI REND="italic">er</HI>s infyrmytis trawylled, it es seyn þ<HI REND="italic">at</HI> he has helyd, &amp; dede men restored to lyfe . Agane∣warde su<HI REND="italic">m</HI>me þat as calange possencyons of his s<HI REND="italic">er</HI>uantes, or has <MILESTONE N="15"/> made any wow to hy<HI REND="italic">m</HI> &amp; wyt-drawne it, w<HI REND="italic">yt</HI> þe same fyr<HI REND="italic">e</HI> of helle þai or bestes af bene smytyn: for throght hys holy m<HI REND="italic">er</HI>ytes þis weniance of god come to all<HI REND="italic">e</HI> þat done i<HI REND="italic">n</HI>iur<HI REND="italic">e</HI> to hym or to hys s<HI REND="italic">er</HI>wantes . How of <NOTE N="3" PLACE="foot">of = oft.</NOTE> tyme þis has be-fallyn, it es not i<HI REND="italic">n</HI> faculte to telle . þise thyng lefte, þ<HI REND="italic">at</HI> we af p<HI REND="italic">ur</HI>posed late vs telle, trewthe <MILESTONE N="20"/> kepe <NOTE N="4" PLACE="foot">Der text ist hier verderbt.</NOTE>; þ<HI REND="italic">at</HI> we af hard, on our<HI REND="italic">e</HI> litel maner<HI REND="italic">e</HI> we sal schew.—þar<HI REND="italic">e</HI> was an Erylle Gwillem, þat was a grete conquero<HI REND="italic">u</HI>r,—þe qwylke now for þe desyryng of hys gode lyfe þe wylke he had layd i<HI REND="italic">n</HI> mynstres saynt Gwillem es called—had a sone, Jacelyn be name, a worthy man . þe wylke <NOTE N="5" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> þe wylke þe wylke.</NOTE>, wen he co<HI REND="italic">m</HI>me to mans state, went to <MILESTONE N="25"/> Jer<HI REND="italic">usa</HI>l<HI REND="italic">e</HI>m because of pylg<HI REND="italic">ri</HI>mage. þe wylke pylg<HI REND="italic">ri</HI>mage endyd, to þe cow(r)t <NOTE N="6" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> cowt{er} <HI REND="italic">statt</HI> cowrt.</NOTE> of þe emp<HI REND="italic">erur</HI> of Costantynople turny<HI REND="italic">n</HI>g, anense þe emp<HI REND="italic">erur</HI> &amp; all hys men grete grace he fond . Wen he had abydyn þ<HI REND="italic">er</HI> be many days, &amp; was der<HI REND="italic">e</HI> to all men, at þe last he desyred to repayr<HI REND="italic">e</HI> to hys awne con∣tre, &amp; come before þe emp<HI REND="italic">erur</HI> forto take hys lewe. Bot þe emp<HI REND="italic">erur,</HI> þat <MILESTONE N="30"/> was glade of þe p<HI REND="italic">re</HI>sens of hym, dyfferd to gyf hy<HI REND="italic">m</HI> lewe, &amp; þat he suld dwelle forthe w<HI REND="italic">yt</HI> hy<HI REND="italic">m,</HI> frendely he besoght hym; of hys tre∣sore what-so-eu<HI REND="italic">er</HI> hym lykyd, he co<HI REND="italic">m</HI>manded hym to take . Bot he desyryng noþ<HI REND="italic">er</HI> golde nor sylu<HI REND="italic">ur</HI> no none other<HI REND="italic">e</HI> ryches; bot þe bere þat <NOTE N="7" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> þ<HI REND="italic">at</HI> þat.</NOTE> þe body of saynt Antony lay onne, he dyssyred, &amp; hade. <MILESTONE N="35"/> And ȝit þe emp<HI REND="italic">erur</HI> had leuer<HI REND="italic">e</HI> af gyn hy<HI REND="italic">m</HI> anoþ<HI REND="italic">er</HI> gyft, for als mekyll as he hade grete trest i<HI REND="italic">n</HI> saynt Antony &amp; mekyll worchep <NOTE N="8" PLACE="foot">praet.</NOTE> hy<HI REND="italic">m</HI> &amp; lufed hy<HI REND="italic">m</HI> &amp; made many prayers to hy<HI REND="italic">m;—</HI>bot neu<HI REND="italic">er</HI>-þe-lesse he wold not deney it hy<HI REND="italic">m,</HI> for als mekyll as all oþ<HI REND="italic">er</HI> gyftes he re∣fused . þat ber<HI REND="italic">e</HI> he gladly resaywyd for a gret gyft; takyng hys <MILESTONE N="40"/> lewe of all men, heyng w<HI REND="italic">yt</HI> all hys co<HI REND="italic">m</HI>pany he began to t<HI REND="italic">ur</HI>ne hamward; trestyng so mekyll in þe relyke þat he had, þ<HI REND="italic">at</HI> he sup∣posed no<HI REND="italic">n</HI> adu<HI REND="italic">er</HI>sary suld dyshese <NOTE N="9" PLACE="foot">= dissese, <HI REND="italic">vgl.</HI> disherd = desert.</NOTE> hy<HI REND="italic">m—</HI>&amp; c<HI REND="italic">er</HI>tanly reght, as
<PB N="137" REF="29"/>
god says: 'all thyng bene possybul to hym þat be lewele'. <NOTE N="1" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> lewele <HI REND="italic">st.</HI> lele <HI REND="italic">oder</HI> lewe wele.</NOTE> Nothyng hewy felle to hy<HI REND="italic">m,</HI> þowthe he passed emong hethen men; bot sekyrly &amp; smartly þai co<HI REND="italic">m</HI>me home to þ<HI REND="italic">er</HI> hawne . So it befelle þat he, &amp; all hys kyn aft<HI REND="italic">er</HI> hy<HI REND="italic">m,</HI> be many ȝer<HI REND="italic">e</HI>s, whyd<HI REND="italic">er</HI> þai ȝede, bar<HI REND="italic">e</HI> it wyt þam &amp; wyld neu<HI REND="italic">er</HI>e lewe it by-hynd þam—in so mekyll þai <MILESTONE N="5"/> trayste þ<HI REND="italic">er</HI>-inne þat þai supposed of none hewele <NOTE N="2" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> hewale <HI REND="italic">oder</HI> hewele?</NOTE>, wylles þai had it w<HI REND="italic">yt</HI> þam; bot all thyng fell<HI REND="italic">e</HI> to þa<HI REND="italic">m</HI> in p<HI REND="italic">ro</HI>sp<HI REND="italic">(er)</HI>yte <NOTE N="3" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> prospyte.</NOTE>, als lang as þai had it in þ<HI REND="italic">er</HI> p<HI REND="italic">re</HI>se<HI REND="italic">n</HI>s . And þer<HI REND="italic">e</HI>fore, as I sayd, wher<HI REND="italic">e</HI> þat eu<HI REND="italic">er</HI>e þai went, þai made it to be borne befor þame; wyt-owtyn þat þai wyld not go—þe wylk, it es no dowte, þai dyd it of grete dewo∣cyon<HI REND="italic">e</HI> . <MILESTONE N="10"/> Bot ȝit, wen it co<HI REND="italic">m</HI>me to þe popes knawlage, he demed it a fole-hardynes &amp; vnconabull, þat slyk p<HI REND="italic">er</HI>sones suld af so holy relykys of so holy a confessor vndyr<HI REND="italic">e</HI> þ<HI REND="italic">er</HI> kepyng and bere þam emong armed men in batayle . þ<HI REND="italic">er</HI>-fore to one of þe kyn þat was called Gwido, þ<HI REND="italic">at</HI> be reght of herytage calanged þe relyke &amp; be en∣sawmpull <MILESTONE N="15"/> of hys fad<HI REND="italic">er</HI>ys place <NOTE N="4" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> phace; <HI REND="italic">die stelle ist verderbt.</HI></NOTE> bar<HI REND="italic">e</HI> hamme wyt (hym) <NOTE N="5" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> ham me wyt, hym <HI REND="italic">fehlt.</HI></NOTE>, þe same pope sent þat he suld nomore vsyn þ<HI REND="italic">at</HI> man<HI REND="italic">er</HI> <NOTE N="6" PLACE="foot"><HI REND="italic">Nach</HI> maner <HI REND="italic">ist</HI> bot þat <HI REND="italic">ausgestr.; auch</HI> mare <HI REND="italic">ist zu tilgen.</HI></NOTE> mar<HI REND="italic">e,</HI> but su<HI REND="italic">m</HI>whar<HI REND="italic">e</HI> in su<HI REND="italic">m</HI> abbay of monkes dredyng god he suld take þam it for to kepe . þe wylk mau<HI REND="italic">n</HI>dment takyn, þe nobull man wyld not(!) obeyen <NOTE N="7" PLACE="foot"><HI REND="italic">l.</HI> disobeyen?</NOTE>; bot, consyll gedyrd of hys fre(n)dys, to þe monkys of Mownt Maio<HI REND="italic">ur,</HI> <MILESTONE N="20"/> þat wer<HI REND="italic">e</HI> of gode cou<HI REND="italic">er</HI>sacyon<HI REND="italic">e</HI> &amp; of gode name, he tok þam it to kepe . þe wylk, as þai had a grownde wher<HI REND="italic">e</HI> þai sulde set a mynster<HI REND="italic">e,</HI> þai made it to be keped; and slyk sped þai had throw þis relyke þat in schort tyme it co<HI REND="italic">m</HI>me to an ende.—þis Gy gaf þam a grownde to make þe my<HI REND="italic">n</HI>st<HI REND="italic">er</HI> on, &amp; many oþ<HI REND="italic">er</HI> landes, w<HI REND="italic">yt</HI> <MILESTONE N="25"/> sewen kyrkes, &amp; tythes to þa<HI REND="italic">m</HI> p<HI REND="italic">ar</HI>teny<HI REND="italic">n</HI>g, eu<HI REND="italic">er</HI>lastyng to endure, so þ<HI REND="italic">at</HI> habytours of þe mynster<HI REND="italic">e</HI> myght af mete &amp; dry<HI REND="italic">n</HI>k &amp; clothe . And a - noþ<HI REND="italic">er</HI> place not fer thens he gaf þam, in þe wylk a house of almos suld be set, in þe wylke hous pore men &amp; all þ<HI REND="italic">at</HI> war<HI REND="italic">e</HI> dyssesed w<HI REND="italic">yt</HI> þe fyr<HI REND="italic">e</HI> of helle &amp; (come) for to beseke <MILESTONE N="30"/> þe helpe of saynt Antony, suld bene resaywed &amp; kepte. Forþ<HI REND="italic">er</HI>∣more, þ<HI REND="italic">at</HI> none of þam þ<HI REND="italic">at</HI> suld be hys successo<HI REND="italic">ur</HI>s myght calange any thyng of þis forsayde gyftes, he made þam fre fro all<HI REND="italic">e</HI> hys. How dewoute he was anense saynt Antony &amp; all hys s<HI REND="italic">er</HI>wantes eu<HI REND="italic">er</HI> wyls he lyfed in þis warlde, os I trow, no tong may tell; &amp; not vn∣worthely <MILESTONE N="35"/> he was full trew and w<HI REND="italic">yt</HI>-outyn gyle a man of Isr<HI REND="italic">ae</HI>l, þe wylke was well tendyr<HI REND="italic">e</HI> of age and spronge of ful nobull kynde, al-man<HI REND="italic">er</HI> ryches &amp; worcheppes of þis warlde fleyng he dyspysed &amp; to pore men all þ<HI REND="italic">at</HI> he myght hawe he dep<HI REND="italic">ar</HI>ted in þis warld t<HI REND="italic">ra</HI>ns∣satory &amp; passyng, þat þe godes of god allmyghty he myght send in-to <MILESTONE N="40"/> þe lande þ<HI REND="italic">at</HI> es eu<HI REND="italic">er</HI>-lastyng.—þis Antony was þe fyrste þ<HI REND="italic">at</HI> vsed hermetes lyf aft<HI REND="italic">er</HI> Paule þe fyrst hermet, whom Antony beryed, &amp; þe rewle of all þe hous of monkes of Egypt he ordened . þe wylke <NOTE N="8" PLACE="foot"><HI REND="italic">Ms.</HI> w<HI REND="italic">yt</HI> þe wylke.</NOTE>
<PB N="138" REF="30"/>
Antony w<HI REND="italic">yt</HI> <NOTE N="1" PLACE="foot"><HI REND="italic">Dieses</HI> wyt <HI REND="italic">ist überschrieben.</HI></NOTE> þe deuel fele tymes faghte &amp; neu<HI REND="italic">er</HI> was ou<HI REND="italic">re</HI>-co<HI REND="italic">m</HI>men, bot as smoke drowe hym away in-to þe hayr<HI REND="italic">e</HI> <NOTE N="2" PLACE="foot">= air.</NOTE>, lewyng be-hynde hym þe fylthe of hys p<HI REND="italic">re</HI>sence . What more: so grete g<HI REND="italic">ra</HI>ce þes holyma<HI REND="italic">n</HI> had for to helen men traweled w<HI REND="italic">yt</HI> deuelles &amp; wyt oþ<HI REND="italic">er</HI> diu<HI REND="italic">er</HI>se seknes &amp; i<HI REND="italic">n</HI>fyrmytes; þat vnnyce any man come to hym &amp; <MILESTONE N="5"/> prayd to god &amp; saynt Antony of helpe, þ<HI REND="italic">at</HI> schapyd away vnheled . Blyssed es þat place þ<HI REND="italic">at</HI> as slyke a man of so grete v<HI REND="italic">er</HI>tues &amp; of so many praysyng! Worchep we hym, most lofed frendys, as our<HI REND="italic">e</HI> meke patron, foloyng, be our<HI REND="italic">e</HI> lytell man<HI REND="italic">er,</HI> hys ensaumpulles of hys lyfe: þ<HI REND="italic">at,</HI> hys meryttes helpyng, we may be sawed in þis p<HI REND="italic">re</HI>sent lyfe <MILESTONE N="10"/> fro þe burny<HI REND="italic">n</HI>g of þe fyr<HI REND="italic">e</HI> of helle &amp; in þe lyfe to co<HI REND="italic">m</HI>men, and at þe laste þat we mon co<HI REND="italic">m</HI>men to þe same lyfe þat he es in, &amp; hawe eu<HI REND="italic">er</HI>lastyng blyssednes. Grawnttyng our<HI REND="italic">e</HI> lorde Jh<HI REND="italic">es</HI>u Cryste, þ<HI REND="italic">at</HI> wyt þe fadyr<HI REND="italic">e</HI> &amp; þe holy gost lywen(!) &amp; regneþ god in-to warld of warldes. ame(n). <MILESTONE N="15"/></P>
<TRAILER>Explicit parte<HI REND="italic">m</HI> vite Antonie Vienensis . p<HI REND="italic">ro</HI> posse meo feci opus istud.</TRAILER>
<CLOSER><DATELINE>MUENSTER I / W.</DATELINE>
<SIGNED>C. HORSTMANN.</SIGNED></CLOSER>
</DIV2>
</DIV1>
</BODY>
</TEXT>
</EEBO>
</ETS>
