<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE ETS SYSTEM "http://www.textcreationpartnership.org/docs/code/eebo2prf.xml.dtd">
<ETS>
<TEMPHEAD>
<REVDESCR>
<CHANGE><DATE>9-12-16</DATE><RESPSTMT><NAME>lattaj</NAME><RESP>MURP</RESP></RESPSTMT><ITEM>Added TEMPHEAD, checked ID, and added TYPEs to DIVs in order to validate. Checked for N=""s. Checked for GROUP tags. Proofed title page; removed two Ps. Checked <SUP>s</SUP>. Reviewed structure; added Greek transliteration of HEAD text; moved two NOTEs; removed DIV3s and DIV4s; changed numerous italic oe's to ae's throughout. Checked placement and completeness of PBs. Checked for damage GAPs, #s, @s, --s, and UNCLEARs. Corrected [dollar]s. Checked for &amp;cs with incorrect spacing. Checked for LBs. Checked for startqs and endqs, abq's, oes, qs, Ae's, and Qs. Checked proofsheets and made corrections. Checked italic I / J and U / V. Checked for missing page GAPs. Checked for EPIGRAPHs and ARGUMENTS. Checked CLOSERs, OPENERs, SIGNEDs, SALUTEs, TRAILERs, BYLINEs. Checked decorated initials. Checked FIGUREs. Sample: 2 minutes. Proofing: 0 minutes. Tag review and corrections: 50 minutes. DONE.</ITEM></CHANGE>
</REVDESCR>
</TEMPHEAD>
<EEBO>
<IDG S="marc" R="UM" ID="CME00117">
<STC T="M">117</STC>
<BIBNO T="mec">CME00117</BIBNO>
<VID>CME00117</VID>
</IDG>
<TEXT LANG="enm">
<FRONT>
<DIV1 TYPE="title page">
<PB REF="2"/>
<P>PERI DIDAXEON, EINE SAMMLUNG VON REZEPTEN IN ENGLISCHER SPRACHE AUS DEM 11./12. JAHRHUNDERT.</P>
<P>NACH EINER HANDSCHRIFT DES BRITISCHEN MUSEUMS HERAUSGEGEBEN VON MAX LÖWENECK.</P>
<P>ERLANGEN. VERLAG VON FR. JUNGE. 1896.</P>
</DIV1>
</FRONT>
<BODY>
<DIV1 TYPE="collection of medical treatises">
<PB REF="10"/>
<HEAD>ΠΕΡΙ ΔΙΔΑΞΕΩΝ.</HEAD>
<DIV2 N="1" TYPE="item">
<HEAD>1. Incipit lib<HI REND="italic">er,</HI> qui dicit<HI REND="italic">ur</HI> p<HI REND="italic">er</HI>i didaxeon.</HEAD>
<P>Her <NOTE N="1" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">er</HI> mit Raum davor.</NOTE> onginþ seo boc p<HI REND="italic">er</HI>i didaxeon, þ<HI REND="italic">aet</HI> ys seo swytelunȝ, hu fela ȝera waes behuded se laececraeft. <HI REND="italic">And</HI> be his ȝewitnesse <NOTE N="2" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">ȝewisnesse.</HI></NOTE> þa ȝelaeredusþan <NOTE N="3" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">ȝelaeredus.</HI></NOTE> laece ȝewislice smeadon. Þ<HI REND="italic">aet</HI> was <NOTE N="4" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">wat.</HI></NOTE> se <MILESTONE N="5"/> aerusta Apollo <HI REND="italic">and</HI> his suna Esculapfius <HI REND="italic">and</HI> Asclepius; <HI REND="italic">and</HI> Asclepius was Ypocrates yem. Þeos IIII<SUP>or</SUP> ȝemetu<HI REND="italic">m</HI> aerest þa ȝetymbru<HI REND="italic">n</HI>ga þare laececrafte after Noes flode ymba wintra a þusund <NOTE N="5" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">þusund</HI> steht <HI REND="italic">sun</HI> unterpunktiert; am Rande: <HI REND="italic">circa mille annos.</HI></NOTE> <HI REND="italic">and</HI> fif hund wintra on Artaxis daeȝe, se was P<HI REND="italic">er</HI>sa cinge <NOTE N="6" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">cingi.</HI></NOTE>; hy aluste þa leoht þaera laececraefte. Giwislica <MILESTONE N="10"/> se Apollon aerest he ȝemetta <NOTE N="7" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">metta</HI> doppelt, das erste korrigiert und unterpunktiert.</NOTE> meþodicam, þ<HI REND="italic">aet</HI> syndon sa ysene, þa mann mid cnifun haele menn; <HI REND="italic">and</HI> Escolafius <NOTE N="8" PLACE="foot">C.; <HI REND="italic">E</HI> fehlt in der Hs.</NOTE> empirica<HI REND="italic">m</HI> <NOTE N="9" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">empitricā.</HI></NOTE>, þ<HI REND="italic">aet</HI> is ilaecnunga of laececrafta; <HI REND="italic">and</HI> Asclepius loicam, þ<HI REND="italic">aet</HI> ys seo gehealdenysse þaere ae <HI REND="italic">and</HI> þaes lifaes; <HI REND="italic">and</HI> Ypocras theoricam, þ<HI REND="italic">aet</HI> ys foresceawunȝa þara seocnesse. <MILESTONE N="15"/> Þannu<HI REND="italic">m</HI> Plato <HI REND="italic">and</HI> Aristotiles, þa ȝelaeredusþan aþwytyna, þas aefterfyliȝdun <NOTE N="10" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">secuti sunt.</HI></NOTE> þan <NOTE N="11" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">þas.</HI></NOTE> forecwedenan laecu<HI REND="italic">m, and</HI> hi ȝesaed∣dun þ<HI REND="italic">aet</HI> feower waetu<HI REND="italic">n</HI> syndon on þan manniscen lichama; forþam byđ wylyd ealswa middanȝeardes boȝa, þat ys þa waete on þan heafode <HI REND="italic">and</HI> þ<HI REND="italic">aet</HI> blod on þara breosta <HI REND="italic">and</HI> se ruwa <MILESTONE N="20"/> ȝealla on þan innoþe <HI REND="italic">and</HI> se swerta ȝealle innan đare blaedran. And hyra anra ȝehwylce <NOTE N="12" PLACE="foot">Statt <HI REND="italic">anra ȝehwylce</HI> Hs. <HI REND="italic">anȝehylce;</HI> C. <HI REND="italic">anȝehwylce.</HI></NOTE> rixaþ đra monþas: Þ<HI REND="italic">aet</HI> ys fram XVIII <NOTE N="13" PLACE="foot">Darüber: <HI REND="italic">octodecimo.</HI></NOTE> kl'. jan̄. usq<HI REND="italic">ue</HI> in VIII <NOTE N="14" PLACE="foot">Darüber: <HI REND="italic">octo.</HI></NOTE> kl'. ap'l'. þ<HI REND="italic">aet</HI> on đan heafde se waete byđ wexende; and fram XVIII <NOTE N="15" PLACE="foot">Darüber: <HI REND="italic">octodecimo.</HI></NOTE> kl'. ap'l'. usq<HI REND="italic">ue</HI> in VIII kl'. julij, þ<HI REND="italic">aet</HI> đ<HI REND="italic">aet</HI> blod biþ wexinde on þan breosten; <MILESTONE N="25"/> ab XVIII kl'. julij usq<HI REND="italic">ue</HI> i<HI REND="italic">n</HI> octaua kl'. octobris, þ<HI REND="italic">aet</HI> sa ruwa ȝealle byđ wexenda on þan innoþe, forþan synd þa
<PB N="5" REF="12"/>
daeȝes ȝenemnede cinotici, þ<HI REND="italic">aet</HI> sindan þa daeȝes caniculares, <HI REND="italic">and</HI> þara byd fif <HI REND="italic">and</HI> feowertiȝ daeȝa; <HI REND="italic">and</HI> on þan daeȝen <NOTE N="1" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">and on þam daeȝe and on þan daeȝen.</HI></NOTE> ne maeȝ nan laece wel don fultu<HI REND="italic">m</HI> aeniȝen seoce manne. Anđ þe feorđan ȝescornesse ys ab XVIII kl'. octobris usq<HI REND="italic">ue</HI> in VIII kl'. Jan̄., þat se blace gealle wixt on þara bladre. Þis <MILESTONE N="5"/> ȝescead ys haefter þam feorwer heorren heofenes <HI REND="italic">and</HI> eorđan <HI REND="italic">and</HI> þara lyfte <HI REND="italic">and</HI> þara dupnesse. Þa waes ealswa drihte licede, ealswa was se man ȝeset. Þ<HI REND="italic">aet</HI> þur þara smeaȝunga <HI REND="italic">and</HI> þare <NOTE N="2" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">þarre;</HI> dahinter <HI REND="italic">ed</HI> unterpunktiert.</NOTE> endbirnesse. Vtan nu nymen <NOTE N="3" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">mymen.</HI></NOTE> aeryst ȝewislice þane fruman of þan heafde. <MILESTONE N="10"/></P>
</DIV2>
<DIV2 N="2" TYPE="item">
<HEAD>2. Wiđ oman <NOTE N="4" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">wiđ oman.</HI></NOTE></HEAD>
<P>Þus man sceal wyrcen þa sealfe wiđ oman, <HI REND="italic">and</HI> þus he sceal beon ȝehaled: Nim litargio twentiȝe scillinga ȝewyht <HI REND="italic">and</HI> niwes limes twentiȝa scillinga ȝewihte <HI REND="italic">and</HI> anne healfne sester ecedes <HI REND="italic">and</HI> feorwer scilli<HI REND="italic">n</HI>ga ȝewiht de oleo mirtino <HI REND="italic">and</HI> <MILESTONE N="15"/> meng togadere <HI REND="italic">and</HI> gnid swiþe aetsomne mid þan ecede, <HI REND="italic">and</HI> þanne nima man ođđer <NOTE N="5" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">ođder.</HI></NOTE> ele <HI REND="italic">and</HI> meng þarto <HI REND="italic">and</HI> smyre þ<HI REND="italic">aet</HI> sare mid.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="3" TYPE="item">
<HEAD>3. Ad scabiosos.</HEAD>
<P>Wid þ<HI REND="italic">aet</HI> heafod, þe <NOTE N="6" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">þe</HI> steht <HI REND="italic">þat</HI> unterpunktiert.</NOTE> byđ toswollen, þ<HI REND="italic">aet</HI> Grecas ulcerosus <MILESTONE N="20"/> hatađ, þ<HI REND="italic">aet</HI> is heafodsar, þa bula, þe betwyx <NOTE N="7" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">becwyx.</HI></NOTE> felle <HI REND="italic">and</HI> flaesce arisađ <HI REND="italic">and</HI> on mannes anwlytan utbersteþ swa grete swa beane. Þus he scel beon ȝehaled: Nim winȝeardes saet <HI REND="italic">and</HI> gnid on waete <HI REND="italic">and</HI> leȝe uppan þat sar, <HI REND="italic">and</HI> he byđ sona hael.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="4" TYPE="item">
<HEAD>4. Ad jdem. <MILESTONE N="25"/></HEAD>
<P>Eftsona wid þat ylca <NOTE N="8" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">ad ydem.</HI></NOTE>: Nim swearte beanen <HI REND="italic">and</HI> cnuca hy swiđe smale <HI REND="italic">and</HI> bynd <NOTE N="9" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">byd.</HI></NOTE> hy to þare wunda, <HI REND="italic">and</HI> selest heo hit ȝehaleđ.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="5" TYPE="item">
<HEAD>5. Ad jde<HI REND="italic">m</HI> <NOTE N="10" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">ad idem</HI> radiert.</NOTE>.</HEAD>
<P>Eftsona nim minta<HI REND="italic">n and</HI> cnuca hy smale <HI REND="italic">and</HI> leȝe uppan <MILESTONE N="30"/> þa wunda, <HI REND="italic">and</HI> ealle þa waeten, đe þarut gađ of þan sare, eall heo hit adriȝh, <HI REND="italic">and</HI> ȝehaelđ þ<HI REND="italic">aet</HI> sare.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="6" TYPE="item">
<PB N="7" REF="14"/>
<HEAD>6. It<HI REND="italic">em.</HI></HEAD>
<P>Eftsona wiđ <NOTE N="1" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">wd wiđ.</HI></NOTE> [þaet ylca], ȝif þeo ylca adle cilde eȝelic on ȝeoȝeþe: Nim garluces heafud swa ȝehael mid felle <HI REND="italic">and</HI> mid ealle <HI REND="italic">and</HI> baerne hit to axan <HI REND="italic">and</HI> nim þa<HI REND="italic">n</HI>ne þa axan <HI REND="italic">and</HI> ele, meng togadere <HI REND="italic">and</HI> smire þ<HI REND="italic">aet</HI> sar mid; <HI REND="italic">and</HI> þ<HI REND="italic">aet</HI> byd <MILESTONE N="5"/> selysþe wiđ þa adle.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="7" TYPE="item">
<HEAD>7. And eftsona, ȝif þa wu<HI REND="italic">n</HI>da tođindaþ. It<HI REND="italic">em</HI> <NOTE N="2" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">Wid wunda, þ<HI REND="italic">ae</HI>t swellad.</HI></NOTE>.</HEAD>
<P>Nim fyrs <HI REND="italic">and</HI> cnuca hine <HI REND="italic">and</HI> lege uppa þat ȝeswollene, <HI REND="italic">and</HI> hyt sceal <NOTE N="3" PLACE="foot">Nach <HI REND="italic">sceal</HI> noch <HI REND="italic">lc</HI> unterpunktiert.</NOTE> sana settan</P>
</DIV2>
<DIV2 N="8" TYPE="item">
<HEAD>8. It<HI REND="italic">em.</HI> Wiđ tobrocene heafod. <MILESTONE N="10"/></HEAD>
<P>Wiđ tobrocenu<HI REND="italic">m</HI> heafod ođđer ȝewu<HI REND="italic">n</HI>dedu<HI REND="italic">m,</HI> þe of þan waetan byđ acenned of þan heafode: Nim betonica <HI REND="italic">and</HI> cnuca hi <HI REND="italic">and</HI> lege to þare wu<HI REND="italic">n</HI>da, <HI REND="italic">and</HI> eal þat sar heo <NOTE N="4" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">heo heo.</HI></NOTE> forswylhþ <NOTE N="5" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">forswyhþ.</HI></NOTE>.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="9" TYPE="item">
<HEAD>9. De cefalaponia <NOTE N="6" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">Wiđ heafodsar.</HI></NOTE>.</HEAD>
<P>Cefalaponia, đ<HI REND="italic">aet</HI> ys heafodsar, <HI REND="italic">and</HI> þat sar fylȝþ lanȝe <MILESTONE N="15"/> þan heafode. <HI REND="italic">And</HI> þis synda þa tacnu þaes sares. Þ<HI REND="italic">aet</HI> is: AErest þa đunewenga claeppaþ, <HI REND="italic">and</HI> eal þat heafod byđ hefi, <HI REND="italic">and</HI> swoȝađ <NOTE N="7" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">swaȝođ.</HI></NOTE> þa earan <NOTE N="8" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">earam.</HI></NOTE> <HI REND="italic">and</HI> þa sinan on þan hneccan saerȝiađ. Þis sceal to botan þan sare: Do þane mann i<HI REND="italic">n</HI>nan to ana huse, þe be no to leoht [no to] <NOTE N="9" PLACE="foot">Nach <HI REND="italic">leoht</HI> ist Raum, wahrscheinlich Rasur; C. schiebt <HI REND="italic">ah on</HI> ein.</NOTE> þustre, and beȝyte man hym <MILESTONE N="20"/> rudan, swa mycel swa he maeȝe mid hys hand <NOTE N="10" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">han.</HI></NOTE> byfon, <HI REND="italic">and</HI> eorđjui ealswa micel <HI REND="italic">and</HI> laurtreowes leaf em mycel ođđer þaera beriȝa nigon <HI REND="italic">and</HI> seoþ hit eall togadere on waetera <HI REND="italic">and</HI> do þarto ele <HI REND="italic">and</HI> smere þ<HI REND="italic">aet</HI> heafod myd; hyt byđ sona hael.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="10" TYPE="item">
<HEAD>10. Ad dolore<HI REND="italic">m</HI> capitis <NOTE N="11" PLACE="foot">Am untern Rande des Blattes nochmals: <HI REND="italic">ad dolorem capitis.</HI></NOTE>. <MILESTONE N="25"/></HEAD>
<P>To þan mann, þ<HI REND="italic">aet</HI> hys heafod aecþ, ođđer wurmas on þan heafedon rixiad <NOTE N="12" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">rixisiad.</HI></NOTE>: Nim senepsaed <HI REND="italic">and</HI> naepsaed <HI REND="italic">and</HI> meng eced <HI REND="italic">and</HI> cned hyt mid þa<HI REND="italic">m</HI> ecede, þ<HI REND="italic">aet</HI> hit si swa þicce swa doh, <HI REND="italic">and</HI> smyre þ<HI REND="italic">aet</HI> heafođ foreweard mid; <HI REND="italic">and</HI> þis his anredest <NOTE N="13" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">anredes.</HI></NOTE> laececraeft. <MILESTONE N="30"/></P>
</DIV2>
<DIV2 N="11" TYPE="item">
<PB N="9" REF="16"/>
<HEAD>11. Ad jdem. Wiđ þ<HI REND="italic">aet</HI> ylca <NOTE N="1" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">ylcan.</HI></NOTE>.</HEAD>
<P>Eft nim ladsar, þ<HI REND="italic">aet</HI> [ys] teafur, <HI REND="italic">and</HI> galpanj oþþres healfes paniȝe whit <HI REND="italic">and</HI> gnid hyt togadere mid wlacan ecede <HI REND="italic">and</HI> nim þanne þa sealfe <HI REND="italic">and</HI> ȝeot on þaes seocys mannes eare <HI REND="italic">and</HI> laet hyne liggen swa lange fortþan eara hit habben eal <MILESTONE N="5"/> ȝedruncan <NOTE N="2" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">ȝedrucan.</HI></NOTE>, <HI REND="italic">and</HI> he byđ wunderlice <NOTE N="3" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">wundelice.</HI></NOTE> hraþe hal.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="12" TYPE="item">
<HEAD>12. Ad jdem <NOTE N="4" PLACE="foot">Am Rande.</NOTE>.</HEAD>
<P>Eft nim ellenes piþan <HI REND="italic">and</HI> ecede <HI REND="italic">and</HI> wull eall togadere <HI REND="italic">and</HI> ȝeot þa sealfan in þat eare, ȝif se wyrme ys þarinnan; sona he sceal hutgan of þan earen, ȝif he þari<HI REND="italic">n</HI>na hys. <MILESTONE N="10"/></P>
</DIV2>
<DIV2 N="13" TYPE="item">
<HEAD>13. Ad tornionem <NOTE N="5" PLACE="foot">So liest C.; Hs. sehr undeutlich.</NOTE> capitis.</HEAD>
<P>Þis ys se lacecraeft be þan manne, þat hym þingþ <NOTE N="6" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">þing.</HI></NOTE>, þ<HI REND="italic">aet</HI> hyt turnȝe abota<HI REND="italic">n</HI> hys heafod <HI REND="italic">and</HI> farþ furwendun brachenu<HI REND="italic">m:</HI> Nim man rudan <HI REND="italic">and</HI> ceruellan <HI REND="italic">and</HI> enneleac <HI REND="italic">and</HI> cnuca þa wurtan togadere. Nim þanne eale <HI REND="italic">and</HI> buteran <HI REND="italic">and</HI> ecede <MILESTONE N="15"/> <HI REND="italic">and</HI> huniȝ <HI REND="italic">and</HI> meng togadere þa sealfe mid þare wulle, þe ne com naefre awaexan, <HI REND="italic">and</HI> do i<HI REND="italic">n</HI>na þa sealfen <HI REND="italic">and</HI> waete þa sealfen i<HI REND="italic">n</HI>ne ane panne mid wulle <HI REND="italic">and</HI> mid ell; nim þane þa wulle werme <HI REND="italic">and</HI> beþeȝe <NOTE N="7" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">beþete.</HI></NOTE> þ<HI REND="italic">aet</HI> heafod mid, <HI REND="italic">and</HI> him byđ sona bet. <MILESTONE N="20"/></P>
</DIV2>
<DIV2 N="14" TYPE="item">
<HEAD>14. Ad jdem <NOTE N="8" PLACE="foot">Darunter noch ein Wort, radiert, wahrscheinlich <HI REND="italic">Item.</HI></NOTE>.</HEAD>
<P>Eftsane nim renwaeter ođđer wullewaeter, þa upwaerd wylld <HI REND="italic">and</HI> claene byđ; do hyt i<HI REND="italic">n</HI> an faet, nim þan<HI REND="italic">n</HI> anne lin∣nenne clađ <HI REND="italic">and</HI> do hine eal wate on þan waetere <HI REND="italic">and</HI> bynd <NOTE N="9" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">byn.</HI></NOTE> hine syđþan twyfeald uppe þan heafode, of se claþ driȝe beon, <MILESTONE N="25"/> <HI REND="italic">and</HI> hym byđ sone bet.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="15" TYPE="item">
<HEAD>15. Jt<HI REND="italic">em.</HI></HEAD>
<P>Eftsona nim balsmeđan <HI REND="italic">and</HI> ele <HI REND="italic">and</HI> cnuca þane balsme∣þan <HI REND="italic">and</HI> menge syđđe <NOTE N="10" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">sydđe.</HI></NOTE> wiđ hlutre ele <HI REND="italic">and</HI> cnuca; nim þan<HI REND="italic">n</HI> ane panne <NOTE N="11" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">þanne.</HI></NOTE> <HI REND="italic">and</HI> wyrme þa sealfe innan; nim þan<HI REND="italic">n</HI> þa sealfe <MILESTONE N="30"/> swa wearme <HI REND="italic">and</HI> bebind <NOTE N="12" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">bebin.</HI></NOTE> þ<HI REND="italic">aet</HI> heafed mid. <HI REND="italic">And</HI> nim eftsona plantaginem <NOTE N="13" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">platagine.</HI></NOTE>, þ<HI REND="italic">aet</HI> ys webraedan, <HI REND="italic">and</HI> cnuca þa wurt togadere, 
<PB N="11" REF="18"/>
<HI REND="italic">and</HI> meng hecede þarto; wyrce syđan anne cliþan þarof <NOTE N="1" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">þarto; nim</HI> steht in der Hs. doppelt, das erste ausgestrichen.</NOTE>; nim þan<HI REND="italic">n</HI> þane clyđan <HI REND="italic">and</HI> bynd to þan sare. Þanne scealt þu wyrcen đus þone dreng þarto: Nim sauinam <HI REND="italic">and</HI> ambrotena <HI REND="italic">and</HI> cnuca hi <HI REND="italic">and</HI> do hi syþþan on win <HI REND="italic">and</HI> meng piper þarto <HI REND="italic">and</HI> sum dal huniȝes <HI REND="italic">and</HI> þiȝe þarof anne cuppan fulle on <MILESTONE N="5"/> aerne morȝe <NOTE N="2" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">morȝe</HI> noch <HI REND="italic">a</HI> unterpunktiert.</NOTE> <HI REND="italic">and</HI> oþerne an <NOTE N="3" PLACE="foot">Nach <HI REND="italic">an</HI> steht <HI REND="italic">ay</HI> unterpunktiert.</NOTE> niht, þan<HI REND="italic">n</HI> he gad to bedde.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="16" TYPE="item">
<HEAD>16. De capitis purgat<HI REND="italic">i</HI>one.</HEAD>
<P>Wiđ þat þaet <NOTE N="4" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">þae;</HI> C. <HI REND="italic">þaes.</HI></NOTE> mannes heafod claeppitađ <HI REND="italic">and</HI> to ealre þare clansunȝe þas heafodes. <HI REND="italic">And</HI> hit ys nidþearf wiđ aelc yfel, þ<HI REND="italic">aet</HI> man aerest hys heafod claensiȝe. Þ<HI REND="italic">aet</HI> ys: [Nim] aerest tweȝen <MILESTONE N="10"/> sestres sapan <HI REND="italic">and</HI> tweȝe hunies <HI REND="italic">and</HI> þre sestres ecedes; <HI REND="italic">and</HI> se sester sceal weȝan twa pund be sylfyrȝewyht; <HI REND="italic">and</HI> nim hwytne <NOTE N="5" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">hwytne</HI> noch <HI REND="italic">hyyn</HI> unterstrichen.</NOTE> stor <HI REND="italic">and</HI> senep <HI REND="italic">and</HI> gingiber, ael þissa twelf peniȝa ȝewihte; <HI REND="italic">and</HI> nim rudan ane handfulle <HI REND="italic">and</HI> organe ane handfulle <HI REND="italic">and</HI> ane ȝelare pinahnutte <NOTE N="6" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">hnurtte.</HI></NOTE> <HI REND="italic">and</HI> do eal þys i<HI REND="italic">n</HI>nan anne niwne <MILESTONE N="15"/> croccan, <HI REND="italic">and</HI> amorȝen þan<HI REND="italic">n</HI> seođ þu hyt swa swiđe, þat se þriddan dael beo besodan; nim hit þan<HI REND="italic">n</HI>e <HI REND="italic">and</HI> do in an glaesfat <HI REND="italic">and</HI> man machiae stufbaeþ <HI REND="italic">and</HI> baþeȝe hine þaron <HI REND="italic">and</HI> smyriȝe þan<HI REND="italic">n</HI> þ<HI REND="italic">aet</HI> heafod mid þare scealfe.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="17" TYPE="item">
<HEAD>17. Ad aures. <MILESTONE N="20"/></HEAD>
<P>Þis sceal <NOTE N="7" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">scead.</HI></NOTE> to þan earan, þe wind oþþ<HI REND="italic">er</HI> waeter forclyst. Þus man hy laecnian sceal: Ȝif þar sy sweȝ oþþ<HI REND="italic">er</HI> sar i<HI REND="italic">n</HI>nan þan heafedan, on fruman do þas scealfe: Nim tweȝen styccan fulle godes <NOTE N="8" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">gedes.</HI></NOTE> eles <HI REND="italic">and</HI> grene diles twa handfulle <HI REND="italic">and</HI> rudan calswa micel <HI REND="italic">and</HI> wyl on an niwen crocen naes to swiđe, đe <MILESTONE N="25"/> laesse þe ele his maeȝn <NOTE N="9" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">maenȝ.</HI></NOTE> forleosen; wryng <NOTE N="10" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">wyng.</HI></NOTE> þan<HI REND="italic">n</HI> þur linne claeþ <HI REND="italic">and</HI> do hyt on an glaesfaet; wyrme þa<HI REND="italic">n</HI>ne mann þ<HI REND="italic">aet</HI> heafod <HI REND="italic">and</HI> smyre mid þare sealfe, <HI REND="italic">and</HI> he binde þa<HI REND="italic">n</HI>ne þ<HI REND="italic">aet</HI> heafod mid ane claeþe ane niht; wring þa<HI REND="italic">n</HI>ne garleyc i<HI REND="italic">n</HI>ne þa eare <NOTE N="11" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">earre.</HI></NOTE> alche daeȝ; after þat he byd hael. <MILESTONE N="30"/></P>
</DIV2>
<DIV2 N="18" TYPE="item">
<HEAD>18. Ad parotidas.</HEAD>
<P>Ad parotidas, þ<HI REND="italic">aet</HI> ys to đan sare, þe abutan sa earan wycst, þ<HI REND="italic">aet</HI> ma<HI REND="italic">n</HI> nemneđ on ure ȝeđeode healsgund. <HI REND="italic">And</HI> þe
<PB N="13" REF="20"/>
healsgu<HI REND="italic">n</HI>d <NOTE N="1" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">healsgun.</HI></NOTE> ys twera cu<HI REND="italic">n</HI>na; <HI REND="italic">and</HI> he becu<HI REND="italic">m</HI> oþerhwylu<HI REND="italic">m</HI> <NOTE N="2" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">oþer hylum.</HI></NOTE> an ma<HI REND="italic">n,</HI> þur þa awergeda adle, <HI REND="italic">and</HI> þam mannan swyđest, se on sara seocnesse cealdne waetan drincaþ. <HI REND="italic">And</HI> þa healsgu<HI REND="italic">n</HI>da sy<HI REND="italic">n</HI>dan twa cu<HI REND="italic">n</HI>na: Þe <NOTE N="3" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">þo.</HI></NOTE> oþer byd eađe to halene, <HI REND="italic">and</HI> þaeȝe no<HI REND="italic">n</HI> dolh ne wyrces; <HI REND="italic">and</HI> oþer syndu<HI REND="italic">n,</HI> þe Grecas cacote hateđ, <MILESTONE N="5"/> þ<HI REND="italic">aet</HI> synde awyrȝede, <HI REND="italic">and</HI> þaeȝe syndan to aȝytene ealswa hit her beforen seȝđ, forþan þe faerunga hy atyweþ <HI REND="italic">and</HI> faeringa aweȝ ȝewiteþ buta aelce laececrafte <HI REND="italic">and</HI> swa þeah micele frecnysse ȝetacnaeđ, forþan þe hi beođ acennede of þan swertan waetan, <HI REND="italic">and</HI> hy reade atywþ. Þus hy man sceal haelen: Nim <MILESTONE N="10"/> webradeleaf ar sunne upgange; nym þa<HI REND="italic">n</HI>ne hlaf <HI REND="italic">and</HI> sealt <HI REND="italic">and</HI> swamm <HI REND="italic">and</HI> cnuca hyt eal togadere <HI REND="italic">and</HI> wyrce <NOTE N="4" PLACE="foot">C.; Hs <HI REND="italic">wyrlce.</HI></NOTE> to clyđan <HI REND="italic">and</HI> leȝe to þan sare; þa<HI REND="italic">n</HI>ne sceal hit bersten <NOTE N="5" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">besten.</HI></NOTE> <HI REND="italic">and</HI> haeliȝe sona <NOTE N="6" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">þona.</HI></NOTE> after.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="19" TYPE="item">
<HEAD>19. Ad cecitatem oc<HI REND="italic">u</HI>lor<HI REND="italic">um</HI> <NOTE N="7" PLACE="foot">Am Rande nochmals ebenso.</NOTE>. <MILESTONE N="15"/></HEAD>
<P>Þis scal wyđ þare eaȝene tyddernesse, heallswa Hypcras þe laece hyt cydde. Þ<HI REND="italic">aet</HI> ys aerest, þaet đaet sar becymþ on đa eaȝen mid mycelre haetan; hwilu<HI REND="italic">m</HI> hit cymđ on mid waeten, þ<HI REND="italic">aet</HI> hi beođ toþundene, <HI REND="italic">and</HI> hwilu<HI REND="italic">m</HI> buton aelce sore, þat hi ablindiađ, <HI REND="italic">and</HI> hwilu<HI REND="italic">m</HI> of þan flewsan, þe of þan eaȝean yrnaþ. <MILESTONE N="20"/> Þa<HI REND="italic">n</HI>ne sceal hy man þus lacnian: Ȝif seo unhaelþe cymþ of þare driȝan haetan, þa<HI REND="italic">n</HI>ne niman man ane claeþ <HI REND="italic">and</HI> waxen þa eaȝan mid þan clađe, dyppe hine on watere <HI REND="italic">and</HI> gnide þa eaȝean mid; <HI REND="italic">and</HI> ȝif hi beoþ toswollene ođđer blodes fulle, đanne scel mann settan horn aþ þunwangan; <HI REND="italic">and</HI> ȝif hy <MILESTONE N="25"/> ablindiaþ butan aelcon sare, sylle hym drincan catarcu<HI REND="italic">m, and</HI> he byđ ȝehaled; <HI REND="italic">and</HI> eftsona, ȝif ani þing i<HI REND="italic">n</HI>nan þa <NOTE N="8" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">þa þa,</HI> das erste <HI REND="italic">þa</HI> unterpunktiert.</NOTE> eaȝen byfulþ, þa<HI REND="italic">n</HI>ne sceal man nime mede ođđer wyfes meolc and do innan þa eaȝen, <HI REND="italic">and</HI> him byđ sona bet.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="20" TYPE="item">
<HEAD>20. Wiđ totore eȝean <NOTE N="9" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">wid tore eȝean.</HI></NOTE>. <MILESTONE N="30"/></HEAD>
<P>Þis sceal to þan eaȝen, se ȝesleȝen byđ ođđer toreȝan: Nim berbeneleaf <HI REND="italic">and</HI> cnuca hy swyþe <NOTE N="10" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">swþe</HI> mit Punkt über <HI REND="italic">w.</HI></NOTE>, wyrc anne cliđan swylc an litel cicel <HI REND="italic">and</HI> leȝe uppan þa <NOTE N="11" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">þ</HI> mit Strich oben, d. h. <HI REND="italic">þaet.</HI></NOTE> eaȝan anne daeȝe <HI REND="italic">and</HI> ana 
<PB N="15" REF="22"/>
niht. Eftsona nim attrumu <HI REND="italic">and</HI> huniȝ <HI REND="italic">and</HI> þ<HI REND="italic">aet</HI> hwita of aeȝe, meng togadere, laȝe to þan eaȝean; hym byđ sona sel.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="21" TYPE="item">
<HEAD>21. Eftsona wiđ þan ylcan.</HEAD>
<P>Nim niwne cysan <HI REND="italic">and</HI> screda hyne on weallendan waetere <HI REND="italic">and</HI> nim þa<HI REND="italic">n</HI>ne cyse <HI REND="italic">and</HI> maca elswa litles cicles <NOTE N="1" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">citles.</HI></NOTE> <HI REND="italic">and</HI> bynd <NOTE N="2" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">byđ.</HI></NOTE> <MILESTONE N="5"/> to þan eaȝean ane niht.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="22" TYPE="item">
<HEAD>22. <HI REND="italic">Contra</HI> glaucomata <NOTE N="3" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">Wiđ eaȝen dymnysse.</HI></NOTE>.</HEAD>
<P>Þis sceal wyđ eaȝena dymnysse, þ<HI REND="italic">aet</HI> Grecas nemniađ glaucomata, þ<HI REND="italic">aet</HI> ys eaȝena dymnesse. Þus me hyne sceal laecniȝe: Nim wifes meolce þry sticcaes fulla <HI REND="italic">and</HI> cyleþena, id <MILESTONE N="10"/> <HI REND="italic">est</HI> celidonia-wos, anne sticce fulne <HI REND="italic">and</HI> alewan <HI REND="italic">and</HI> croh, safran gallice, <HI REND="italic">and</HI> meng ael þas togadere <HI REND="italic">and</HI> wring đurh linnenne claþ <HI REND="italic">and</HI> do þanne þa sealfan inna þa eaȝen.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="23" TYPE="item">
<HEAD>23. It<HI REND="italic">em</HI> c<HI REND="italic">ontra</HI> cecitate<HI REND="italic">m.</HI></HEAD>
<P>Þis sceal wyđ eaȝen tyddernyssa, þe beoþ on þan aeȝmoran <MILESTONE N="15"/> sara: Nim myrta <HI REND="italic">and</HI> leȝe hy on huniȝe <NOTE N="4" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">huniȝe</HI> steht <HI REND="italic">þan</HI> unterpunktiert.</NOTE> <HI REND="italic">and</HI> nym þa<HI REND="italic">n</HI>ne đa myrta <HI REND="italic">and</HI> leȝe to đan eaȝean, þ<HI REND="italic">aet</HI> þa eaȝen tođinden, <HI REND="italic">and</HI> nim þa<HI REND="italic">n</HI>ne rudan <HI REND="italic">and</HI> cnuca hy <HI REND="italic">and</HI> meng axan to <HI REND="italic">and</HI> leȝe syđþan to þan eaȝen; þa<HI REND="italic">n</HI>ne aerest byt heo, swyle þa brewas, <HI REND="italic">and</HI> after þan heo hyt ȝlewlyce ȝehaelđ. <MILESTONE N="20"/></P>
</DIV2>
<DIV2 N="24" TYPE="item">
<HEAD>24. Ad eos, q<HI REND="italic">ui</HI> no<HI REND="italic">n</HI> possunt uid<HI REND="italic">er</HI>e a sol<HI REND="italic">e</HI> don<HI REND="italic">e</HI>c ad occasu<HI REND="italic">m</HI> <NOTE N="5" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">Item.</HI></NOTE>.</HEAD>
<P>Ad nectalopas, þ<HI REND="italic">aet</HI> ys on ure þeodu<HI REND="italic">m</HI> þe man, þe ne maeȝe nenig <NOTE N="6" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">nengi.</HI></NOTE> ȝeseo after sunna upgange, aer sunna eft on setl ga. Þa<HI REND="italic">n</HI>ne is þis đe laececraeft, þe þe þaerto ȝebyreþ: Nim buccan hwurfban <HI REND="italic">and</HI> braede hit, <HI REND="italic">and</HI> þa<HI REND="italic">n</HI>ne þeo braede ȝe∣swate, <MILESTONE N="25"/> nim þa<HI REND="italic">n</HI>ne đaet swot <HI REND="italic">and</HI> smyre mid þa eaȝen, <HI REND="italic">and</HI> after þan ete þa ylcan braden; <HI REND="italic">and</HI> nim þa<HI REND="italic">n</HI>ne niwe assan <NOTE N="7" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">assan</HI> steht <HI REND="italic">axan</HI> unterpunktiert.</NOTE> tord <HI REND="italic">and</HI> wrynge hit; nime đanne þ<HI REND="italic">aet</HI> wos <HI REND="italic">and</HI> smyreȝe þa eaȝen mid, <HI REND="italic">and</HI> hym byđ sone bet.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="25" TYPE="item">
<PB N="17" REF="24" MS="y"/>
<HEAD>25. Ad ordiolu<HI REND="italic">m.</HI></HEAD>
<P>Þis sceal wyđ þat, þe on eaȝen beoþ <NOTE N="1" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">beoþ</HI> steht <HI REND="italic">byđ</HI> unterstrichen.</NOTE>, þ<HI REND="italic">aet</HI> Grecas hatađ ordiolu<HI REND="italic">m.</HI> þ<HI REND="italic">aet</HI> ys þe laececraeft, đe þarto ȝebyređ: Nim beremele <HI REND="italic">and</HI> cned hyt mid huniȝe, leȝe to þan eaȝen: þes laececraeft <NOTE N="2" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">laececraef.</HI></NOTE> hys fram <NOTE N="3" PLACE="foot">Darüber <HI REND="italic">vel of;</HI> ersteres ist das lateinische Wort.</NOTE> maniȝum mannu<HI REND="italic">m</HI> afanded. <MILESTONE N="5"/></P>
</DIV2>
<DIV2 N="26" TYPE="item">
<HEAD>26. It<HI REND="italic">em</HI> ad ide<HI REND="italic">m</HI> <NOTE N="4" PLACE="foot">Am Rande.</NOTE>.</HEAD>
<P>Eftsana nim beana melu <HI REND="italic">and</HI> sapan. meng togadere <HI REND="italic">and</HI> leȝe to þan eaȝen.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="27" TYPE="item">
<HEAD>27. It<HI REND="italic">em</HI> <NOTE N="5" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">Ad somnum.</HI></NOTE>.</HEAD>
<P>Þis man sceal don þan mane. þe ne maeȝ slapan: Nim <MILESTONE N="10"/> wermod <HI REND="italic">and</HI> gnid on wine ođđer <NOTE N="6" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">ođđer.</HI></NOTE> on wearme waetere <HI REND="italic">and</HI> drinca. <HI REND="italic">and</HI> hym byđ sona bet.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="28" TYPE="item">
<HEAD>28. Ad st<HI REND="italic">er</HI>nutatio<HI REND="italic">n</HI>em <NOTE N="4" PLACE="foot">Am Rande.</NOTE>.</HEAD>
<P>Þis[ys] þa tylung to þan manne, þe wel ȝefnesan ne maeȝe <HI REND="italic">and</HI> micel nearnesse on þa heafedan habbaþ. þis ys þe laece∣craft. <MILESTONE N="15"/> þe þarto ȝebyređ: Nim castoriu<HI REND="italic">m</HI> ođđer elleboru<HI REND="italic">m and</HI> wyre to duste <HI REND="italic">and</HI> do hyt innan þa nosan. <HI REND="italic">and</HI> hyt bringđ <NOTE N="7" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">bring.</HI></NOTE> forđ þane fnaest.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="29" TYPE="item">
<HEAD>29. Ad j<HI REND="italic">n</HI>f<HI REND="italic">ir</HI>mit<HI REND="italic">atem</HI> labior<HI REND="italic">um et</HI> li<HI REND="italic">n</HI>gue <NOTE N="8" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">Wiđ lippesar.</HI></NOTE>.</HEAD>
<P>Eftsona þes laecedom <NOTE N="9" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">laecedom</HI> cin unterpunktiertes <HI REND="italic">l.</HI></NOTE> secal þan manne, đa hyra lippa beođ <MILESTONE N="20"/> sare. ođđer hyra tunga <HI REND="italic">and</HI> seo ceola swa saer byþ, þ<HI REND="italic">aet</HI> he hearfođlice hys spatel forswelȝan maeȝ. þus hym man sceal tiliȝan: Nim fifleafan <HI REND="italic">and</HI> driȝe to duste <HI REND="italic">and</HI> meng <NOTE N="10" PLACE="foot">Nach <HI REND="italic">meng</HI> steht <HI REND="italic">mid</HI> unter∣punktiert.</NOTE> huniȝe þa<HI REND="italic">n</HI>ne þarto: nim đanne se sealfe <HI REND="italic">and</HI> smire mid þa lippa <HI REND="italic">and</HI> đa ȝeaȝlas innan, <HI REND="italic">and</HI> hym [byđ] sona bet. <MILESTONE N="25"/></P>
</DIV2>
<DIV2 N="30" TYPE="item">
<HEAD>30. Eis. qui sobito obmutescu<HI REND="italic">n</HI>t <NOTE N="11" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">His qui subito obmutescunt.</HI></NOTE>.</HEAD>
<P>Þisne laececraeft man sceal don þan manne, đa faeringa adumbiaþ: Nim dworȝedwostlan, hoc <HI REND="italic">est</HI> pollegia, <HI REND="italic">and</HI> do hi on ecede <NOTE N="12" PLACE="foot">Nach <HI REND="italic">ecede</HI> Abkürzung für <HI REND="italic">and</HI> unterpunktiert.</NOTE> <HI REND="italic">and</HI> nim þanne anne linnenne claeđ <HI REND="italic">and</HI> do þa dworȝe∣dwostlan on innan <HI REND="italic">and</HI> do þa<HI REND="italic">n</HI>ne benyþan his nosu. <HI REND="italic">and</HI> he <MILESTONE N="30"/> maeȝ specan sona.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="31" TYPE="item">
<PB N="19" REF="26"/>
<HEAD>31. It<HI REND="italic">em</HI> ad inf<HI REND="italic">ir</HI>mi<HI REND="italic">tatem</HI> lingue.</HEAD>
<HEAD>Wiđ þa<HI REND="italic">m,</HI> þe se streng under þare tunga toswollen byđ <NOTE N="1" PLACE="foot">Diese Zeile steht am untern Rande der Seite.</NOTE>.</HEAD>
<P>Þisne laececraeft maen sceal don þan mannu<HI REND="italic">m,</HI> þe se strenȝ under þare tunge toswollen byđ: <HI REND="italic">and</HI> þurh þa<HI REND="italic">n</HI>ne streng aerest aelc untru<HI REND="italic">m</HI>nesse on þane man becumđ. Þa<HI REND="italic">n</HI>ne nim þu aerest <MILESTONE N="5"/> þane cyrnel, þe byđ i<HI REND="italic">n</HI>nan þan persogȝe, <HI REND="italic">and</HI> cyrfetan cyrnel <HI REND="italic">and</HI> cawelstelan, |cnuca| togaedere, <HI REND="italic">and</HI> ceorf þane streng under þara tunga <HI REND="italic">and</HI> do þat dust on innan, <HI REND="italic">and</HI> hym byd sona bet.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="32" TYPE="item">
<HEAD>32. Wyđ þ<HI REND="italic">aet</HI> flaese, đe abute þe teþ wuxt <NOTE N="2" PLACE="foot">Diese Zeile steht am obern Rande der Seite.</NOTE>.</HEAD>
<P>Ad ginciuas þe Grecas haeteđ. þ<HI REND="italic">aet</HI> ys on ure þeodu<HI REND="italic">m</HI> þ<HI REND="italic">aet</HI> <MILESTONE N="10"/> flaesc, đe abute þa teþ wuxt <HI REND="italic">and</HI> þa teþ aweȝđ <HI REND="italic">and</HI> astyreþ: Nim forcorfen leac <HI REND="italic">and</HI> cnuca hyt <HI REND="italic">and</HI> wring þ<HI REND="italic">aet</HI> wos of anne sticcan fulne <HI REND="italic">and</HI> ecede anne sticcan fulne <HI REND="italic">and</HI> huniȝes þry sticca<HI REND="italic">n</HI> fulle <NOTE N="3" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">fulne.</HI></NOTE> <HI REND="italic">and</HI> do, þ<HI REND="italic">aet</HI> hyt welle þrywa. Nim þa<HI REND="italic">n</HI>ne swa haette swa he hattest forbere maeȝe, <HI REND="italic">and</HI> habban an dael on <MILESTONE N="15"/> hys muþe, forte acoled beo; þa<HI REND="italic">n</HI>ne eftsona ođer dael eallswa <NOTE N="4" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">ealla swa.</HI></NOTE>: þane þ<HI REND="italic">aet</HI> þriddan dael eallswa.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="33" TYPE="item">
<HEAD>33. Ad dentes <NOTE N="5" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">To þan toþe</HI> und am untern Rande der Seite: <HI REND="italic">de causa dolorum dentium.</HI></NOTE>.</HEAD>
<P>Þes lacecraft ys to đan menniscan toþan. đat Grecas nemneþ organu<HI REND="italic">m.</HI> þ<HI REND="italic">aet</HI> ys on ure ȝeþeodan <NOTE N="6" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">ȝeþeddan.</HI></NOTE> bysse ȝenemned, <MILESTONE N="20"/> forþan þurh þa teþ seo blissa sceal uppspringa<HI REND="italic">n and</HI> manna arwyrþnys <HI REND="italic">and</HI> ealle nydþearfnys on þan toþan ys, aelc <NOTE N="7" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">ael.</HI></NOTE> man wyte maeȝ, <HI REND="italic">and</HI> þan toþa þa tunga to spaece ȝesteal <NOTE N="8" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">ȝesceal.</HI></NOTE> ys. Þanne, þ<HI REND="italic">aet</HI> Greccas nemnes. ys aerest tritumes. þ<HI REND="italic">aet</HI> synden þa <NOTE N="9" PLACE="foot">Nach <HI REND="italic">þa</HI> noch ein <HI REND="italic">t,</HI> welches aber unterpunktiert ist.</NOTE> fyrst <NOTE N="10" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">syst.</HI></NOTE> teþ. þe aerest þane mete underfođ <NOTE N="11" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">aerest onȝemete wisdom underfođ;</HI> vgl. aber Z. 26f.</NOTE>. Oþre Greccas nemneđ <MILESTONE N="25"/> eumotici, þ<HI REND="italic">aet</HI> sindon þe teþ. þe þane mete brecaþ, syþþe þa forme hyne underfangene habbaet. Þan<HI REND="italic">n</HI> Grecces nemneþ sume molides, þ<HI REND="italic">aet</HI> we haeteđ grindingteþ <NOTE N="12" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">grindig teþ.</HI></NOTE>. fore hy grindeþ ael, þ<HI REND="italic">aet</HI> man byȝleofaþ. Anđ oft mann smeaþ, hwaeþer teþ baenene beon <NOTE N="13" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">beon</HI> steht <HI REND="italic">byþ</HI> unterpunktiert.</NOTE>. forþan þe aelc ban mearh haefþ <HI REND="italic">and</HI> hy nan mearh <MILESTONE N="30"/> nabbaþ. Anđ oþre baen. þeah hi beon tobrocene. mid suman
<PB N="21" REF="28"/>
laececraefte hy man maj haelen, <HI REND="italic">and</HI> nafre þane toþ, ȝif he to∣broce<HI REND="italic">n</HI> beoþ. Oft of þan heuede se wyrsta wate cumþ to þan toþan on þare ȝelicnesse, þe hyt of huse dropađ on stan, þan hyt vinđ, <HI REND="italic">and</HI> þane stan þurhþurleþ <HI REND="italic">and</HI> þurhþreawþ <NOTE N="1" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">þreawþ</HI> steht <HI REND="italic">þraewawþ</HI> unterpunktiert.</NOTE>, ealswa þa ufe waete of þan heafod fylþ uppan þa teþ <HI REND="italic">and</HI> hy þane <MILESTONE N="5"/> þurhþreawþ <NOTE N="2" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">þurhþreaþþ.</HI></NOTE> <HI REND="italic">and</HI> deþ, þ<HI REND="italic">aet</HI> hy rotiȝeþ <HI REND="italic">and</HI> toþinddaþ, þat þa teþ þoliȝean ne maeȝe ne haete ne ceald <HI REND="italic">and</HI> swyþest þa grindingteþ <NOTE N="3" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">grindig teþ;</HI> vor <HI REND="italic">grindig</HI> noch <HI REND="italic">gy</HI> unterpunktiert.</NOTE>, þe ale mid feower wyrtrume <NOTE N="4" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">wyr∣tume.</HI></NOTE> Ȝefaestned byđ; <HI REND="italic">and</HI> þane hy hero wurtruma forleataþ, þa<HI REND="italic">n</HI>ne sweratiȝed hy <HI REND="italic">and</HI> fealled. Þa<HI REND="italic">n</HI>ne ys se laececraeft <NOTE N="5" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">laecraeft.</HI></NOTE> þarto: Nim sumne dael of <MILESTONE N="10"/> heortes hyde <HI REND="italic">and</HI> a<HI REND="italic">n</HI>ne niwne croccan <HI REND="italic">and</HI> do waeter on <HI REND="italic">and</HI> seoþ swa swyþe, þ<HI REND="italic">aet</HI> hit þriwa wylle, swa swyđe swa waeter∣flaese. Nim þa<HI REND="italic">n</HI>ne þat waeter, <HI REND="italic">and</HI> habbe on hys muþe, swa wearm swa he forbere maeȝe, fort hyt acoled beon, <HI REND="italic">and</HI> þa<HI REND="italic">n</HI>ne hyt si col, wyrpe hyt ut of hvs muþe <HI REND="italic">and</HI> nime eft wearmre <MILESTONE N="15"/> <HI REND="italic">and</HI> do yt eft col ut, <HI REND="italic">and</HI> byđ sona bet.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="34" TYPE="item">
<HEAD>34. Jt<HI REND="italic">em</HI> ad jde<HI REND="italic">m</HI> <NOTE N="6" PLACE="foot">Am Rande.</NOTE></HEAD>
<P>Eftsona nim piper <HI REND="italic">and</HI> alewen <HI REND="italic">and</HI> sealt <HI REND="italic">and</HI> leaces saed and huniȝ <HI REND="italic">and</HI> meng eal togadere. Nim þa<HI REND="italic">n</HI>ne se sealfe <HI REND="italic">and</HI> gnid þa teþ mid, <HI REND="italic">and</HI> þa sealfe aflymþ fram þa toþa eall <MILESTONE N="20"/> þ<HI REND="italic">aet</HI> yfel.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="35" TYPE="item">
<HEAD>35. [Jtem ad jdem.]</HEAD>
<P>Eftsona [nim] hwitne stor <HI REND="italic">and</HI> laurberiȝie <HI REND="italic">and</HI> ecede, meng heal togadere, nym þa<HI REND="italic">n</HI>ne ane pa<HI REND="italic">n</HI>ne <HI REND="italic">and</HI> wlece hyt eall toga∣dere, þ<HI REND="italic">aet</HI> hyt wlaee beo, <HI REND="italic">and</HI> habbe on hys muþe swa wlac. <MILESTONE N="25"/></P>
</DIV2>
<DIV2 N="36" TYPE="item">
<HEAD>36. Ad vfam.</HEAD>
<P>Þes lacecraeft deah wyđ þone huf: Nim piper <HI REND="italic">and</HI> cumyn <HI REND="italic">and</HI> rudan þreora scyllinga ȝewyht, <HI REND="italic">and</HI> do þarto anne sticcan fulne huniȝes. Ni<HI REND="italic">m</HI>m þa<HI REND="italic">n</HI>ne ane claene pa<HI REND="italic">n</HI>ne <HI REND="italic">and</HI> seod þa scealfe, þ<HI REND="italic">aet</HI> heo wel wealle, <HI REND="italic">and</HI> styre hy swyþe, ȝemanȝ þan <MILESTONE N="30"/> þe heo welle; nim an <NOTE N="7" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">anne.</HI></NOTE> claene faet <HI REND="italic">and</HI> do hy on; [and syle hym] etan þa<HI REND="italic">n</HI>ne tweȝen sticcan fulle a aefen, tweȝen a morȝen, <HI REND="italic">and</HI> byþ sona hael.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="37" TYPE="item">
<PB N="23" REF="30"/>
<HEAD>37. Pro inflatione gutturis.</HEAD>
<HEAD>For mannes þrote, þe byđ toswolle <NOTE N="1" PLACE="foot">Diese Zeile steht am obern Rande des Blattes.</NOTE>.</HEAD>
<P>Þes lacecraeft deaþ, ȝif þaes mannes þrota toswollen <NOTE N="2" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">toswellon.</HI></NOTE> byđ <HI REND="italic">and</HI> þa ceola, þ<HI REND="italic">aet</HI> Greccas brahmas hataþ. Þis ys þe laececraeft: Sule hym supan ȝebraeddan hrere aeȝeran <HI REND="italic">and</HI> huniȝ to <HI REND="italic">and</HI> do <MILESTONE N="5"/> hym bryđ of meolce <NOTE N="3" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">meolte.</HI></NOTE> ȝemaced. <HI REND="italic">and</HI> syle hym ceruillan etan <NOTE N="4" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">etan</HI> steht <HI REND="italic">ea</HI> unterpunktiert.</NOTE> <HI REND="italic">and</HI> faet flaesc, þ<HI REND="italic">aet</HI> beo wel ȝesoden, etan <NOTE N="5" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">eta.</HI></NOTE>, <HI REND="italic">and</HI> he byd sona hal.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="38" TYPE="item">
<HEAD>38. Ad strictu<HI REND="italic">m</HI> pect<HI REND="italic">us.</HI></HEAD>
<P>Þes lacecraft sceal þan manne, þe nerwnysse byđ aet þare heortan <HI REND="italic">and</HI> aet đare þrotu, þ<HI REND="italic">aet</HI> he uneþe specan maeȝan. Þ<HI REND="italic">aet</HI> <MILESTONE N="10"/> scealt þu hym þus <NOTE N="6" PLACE="foot">Dahinter in der Hs. <HI REND="italic">laera,</HI> aber unterstrichen.</NOTE> don: Nim leac <HI REND="italic">and</HI> cnuca hit <HI REND="italic">and</HI> wring þat [wos] <NOTE N="7" PLACE="foot"><HI REND="italic">wos</HI> schlägt C. vor.</NOTE> of, syle hym supan, <HI REND="italic">and</HI> hym byđ sona bet.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="39" TYPE="item">
<HEAD>39. Jt<HI REND="italic">em</HI> ad jdem <NOTE N="8" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">ad jdem.</HI></NOTE>.</HEAD>
<P>Eft nim beana <HI REND="italic">and</HI> ele <HI REND="italic">and</HI> seođ þa beana on eala <HI REND="italic">and</HI> syle hym etan, <HI REND="italic">and</HI> hy doþ þa nearwnysse aweȝ. <MILESTONE N="15"/></P>
</DIV2>
<DIV2 N="40" TYPE="item">
<HEAD>40. Ad vocem p<HI REND="italic">er</HI>ditam recuperandam <NOTE N="9" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">ad vocem perditam.</HI></NOTE></HEAD>
<P>Þisne laececraft man sceal don þan manne, þe hura stemna offylþ, đaet Greccas nemneþ <NOTE N="10" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">nemneþ</HI> steht <HI REND="italic">me</HI> unterpunktiert.</NOTE> catulemsis <NOTE N="11" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">catulemsis</HI> steht <HI REND="italic">cata catulemþ</HI> unterstrichen.</NOTE>. Þus þu hine scealt lacnian: Do hym forhaefaednysse on mete <HI REND="italic">and</HI> laet hine beo on stille stowe: nim þa<HI REND="italic">n</HI>ne godre butere tweȝen sticcan fulle <HI REND="italic">and</HI> <MILESTONE N="20"/> anne sticcan fulne huniȝes <HI REND="italic">and</HI> wyll togadere <HI REND="italic">and</HI> laet hine swelȝan þa sealfe leohtlice: <HI REND="italic">and</HI> sile hym þa<HI REND="italic">n</HI>ne leohtne <NOTE N="12" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">leohne.</HI></NOTE> mete, <HI REND="italic">and</HI> drinca <NOTE N="13" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">drica.</HI></NOTE> win, <HI REND="italic">and</HI> hym cymþ bote.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="41" TYPE="item">
<HEAD>41. Ad jnflationem gutturis.</HEAD>
<HEAD>Wid mannes ceola, þe byđ saer <NOTE N="14" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">saer</HI> steht <HI REND="italic">to</HI> unterpunktiert; die ganze Zeile steht am untern Rande der Seite.</NOTE>. <MILESTONE N="25"/></HEAD>
<P>Þisne laececraeft man sceal don manne, þe byd þe ceola sar, þ<HI REND="italic">aet</HI> Greccas haeteþ gargarisis: Nim niwe beane <HI REND="italic">and</HI> puna,
<PB N="25" REF="32" MS="y"/>
nim þanne eced oþþ<HI REND="italic">er</HI> win <HI REND="italic">and</HI> seođ se beanna <HI REND="italic">and</HI> nim ele <HI REND="italic">and</HI> meng þarto. oþþ<HI REND="italic">er</HI> spic, ȝif man ele nabbe, <HI REND="italic">and</HI> do þarto: wille on ana pa<HI REND="italic">n</HI>na. Nim þa<HI REND="italic">n</HI>ne wylle <HI REND="italic">and</HI> dype on þare scealfe <HI REND="italic">and</HI> bind þa wulle to þare ceolan.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="42" TYPE="item">
<HEAD>42. Ad colli inf<HI REND="italic">ir</HI>mitatem. <MILESTONE N="5"/></HEAD>
<HEAD>Wyđ hnecca<HI REND="italic">n</HI> sar <NOTE N="1" PLACE="foot">Diese Zeile steht am obern Rande der Seite.</NOTE>.</HEAD>
<P>Þes laecedon <NOTE N="2" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">þisne—</HI>darüber <HI REND="italic">þes—</HI><HI REND="italic">laecedon.</HI></NOTE> is god manne. þe hyra hnecca saer byd <HI REND="italic">and</HI> eal se swyra sarȝiađ swa swiđe, þ<HI REND="italic">aet</HI> he þane muþ uneaþe to∣don maeȝ: þ<HI REND="italic">aet</HI> sar Greccas nemneþ spasmus, þ<HI REND="italic">aet</HI> ys on ure leodene hneccasar <NOTE N="3" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">hnencca sar;</HI> C. <HI REND="italic">hneccan sar.</HI></NOTE>. Þis ys se laecedom þarto: Nim ane <MILESTONE N="10"/> handfulle mintan <HI REND="italic">and</HI> cnuca hy <HI REND="italic">and</HI> nim þa<HI REND="italic">n</HI>ne a<HI REND="italic">n</HI>ne sester fulne wines <HI REND="italic">and</HI> ane pu<HI REND="italic">n</HI>des ȝewyht eles: meng þane eall togadere <HI REND="italic">and</HI> seođ hit swa swyđe, þ<HI REND="italic">aet</HI> þaes wines <HI REND="italic">and</HI> þaes eles ne sy na maere, þane aer waes þaes eles. þa hit driȝe waes: wring þa<HI REND="italic">n</HI>ne þurh claþ <HI REND="italic">and</HI> wurþ aweȝ þa mintan <HI REND="italic">and</HI> nim wulle <HI REND="italic">and</HI> wyre <NOTE N="4" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">wyrcean.</HI></NOTE> <MILESTONE N="15"/> tweȝen cliđan of þare wulle: duppe þa<HI REND="italic">n</HI>ne đonne cliþan on þare sealfe <HI REND="italic">and</HI> leȝe to þan hneccan. þanne eftsona þane oþþerne <HI REND="italic">and</HI> do þanne oþþerne aweȝ <NOTE N="5" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">aweȝ</HI> steht <HI REND="italic">aȝe</HI> unterstrichen.</NOTE>: do þus fiftine syþun; nim þa<HI REND="italic">n</HI>ne oþþ<HI REND="italic">re</HI> wulle <HI REND="italic">and</HI> wyrm to heorþe, þ<HI REND="italic">aet</HI> heo beo swyþe wearm. <HI REND="italic">and</HI> by<HI REND="italic">n</HI>d to þan hneccan; þa<HI REND="italic">n</HI>ne byn twan tide <MILESTONE N="20"/> do þa wylle aweȝ <HI REND="italic">and</HI> nim þa ylcan clyþan, þe þar aer waeran: do þarto on þa ylcan wisan. þe þu aer dydest.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="43" TYPE="item">
<HEAD>43. Wiđ <NOTE N="6" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">wis;</HI> die ganze Zeile steht am untern Rande der Seite nochmals ebenso.</NOTE> þan yfelan on mannes swure.</HEAD>
<P>Þisne laececraeft man sceal don mannu<HI REND="italic">m.</HI> þe hyra swyran mid þan sinu<HI REND="italic">m</HI> fortogen beoþ. þ<HI REND="italic">aet</HI> he hys naen ȝeweald nah. <MILESTONE N="25"/> þ<HI REND="italic">aet</HI> Greccas haetađ tetanic<HI REND="italic">as.</HI> Þys adle ys þreora cynna <NOTE N="7" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">cyuna.</HI></NOTE>: Þ<HI REND="italic">aet</HI> an cynn Greccas haetađ tetanicas <NOTE N="8" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">tetamcas.</HI></NOTE>. þat syndan þa menn. þa rihte gađ [wiđ] uppaþenedan swyran <HI REND="italic">and</HI> ne maȝan abuȝan fora untru<HI REND="italic">m</HI>nesse <NOTE N="9" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">untwumnesse.</HI></NOTE>. Anđ þa oþer adle sit þus on þan swuran, þ<HI REND="italic">aet</HI> sa syna teođ fram þan cynne to þan breostan, þ<HI REND="italic">aet</HI> he <MILESTONE N="30"/> þane muþ atyne ne maeȝ fore syna ȝetoȝe: <HI REND="italic">and</HI> þaeȝe adle Greccas nemneđ brostenus. <HI REND="italic">And</HI> þe þrydde adle sitt þus <NOTE N="10" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">þo;</HI> C. will <HI REND="italic">þonne</HI> lesen oder <HI REND="italic">þo</HI> streichen.</NOTE> on
<PB N="27" REF="34"/>
þa swyran, þ<HI REND="italic">aet</HI> sa syna teoþ fram þan cynnbane to þan [sculdre] <NOTE N="1" PLACE="foot">C.</NOTE> <HI REND="italic">and</HI> þane muþ awoh breddad. Do hym aerest þanne þisne laececraeft <NOTE N="2" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">laecraeft.</HI></NOTE>: Wyrce hym arest hnesce bedd <HI REND="italic">and</HI> maca <NOTE N="3" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">macian.</HI></NOTE> wearm fyr; þanne sceal hym man laeten blod on þan earme on þan middemyste aedra. <HI REND="italic">And</HI> gif þan ȝehaeled ne byd. þanne <MILESTONE N="5"/> teo hym man blod ut betweoxan þan sculdran mid horne: nim þanne eald wyn <HI REND="italic">and</HI> ealde rusel: nim þa<HI REND="italic">n</HI>ne ane pa<HI REND="italic">n</HI>ne <HI REND="italic">and</HI> seođ þane rusel <HI REND="italic">and</HI> þat wyn swa swyþe, fort se rusel <NOTE N="4" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">ruse.</HI></NOTE> habbe bedruncan þat wyn: nim þa<HI REND="italic">n</HI>ne wulle <HI REND="italic">and</HI> taes hy <HI REND="italic">and</HI> maca hy swylce <NOTE N="5" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">swyce.</HI></NOTE> anne clyþa <HI REND="italic">and</HI> leȝe þa scealfe on uppan <MILESTONE N="10"/> <HI REND="italic">and</HI> bynd þa<HI REND="italic">n</HI>ne to þan sare myd ane claeþe.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="44" TYPE="item">
<HEAD>44. Ad jdem.</HEAD>
<P>Eftsona nym buteran <HI REND="italic">and</HI> ele <HI REND="italic">and</HI> meng togaedere: nim þanne winberian coddes <HI REND="italic">and</HI> galpania <HI REND="italic">and</HI> anan <HI REND="italic">and</HI> cnuca eall togadere <HI REND="italic">and</HI> wyl in đare buteran <HI REND="italic">and</HI> on þan ele <HI REND="italic">and</HI> do <MILESTONE N="15"/> to þan sare, ealswa hyt <NOTE N="6" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">hyr.</HI></NOTE> beforan seiđ: do hym þanne hnesce mettas <HI REND="italic">and</HI> godne drincan. healswa hit beforen seiđ. swylce wile, swa hym he beþurfe.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="45" TYPE="item">
<HEAD>45. Ad pormones. i<HI REND="italic">d est</HI> ad i<HI REND="italic">n</HI>f<HI REND="italic">ir</HI>mit<HI REND="italic">atem</HI> manuu<HI REND="italic">m.</HI></HEAD>
<P>Þes laececraeft is god wyđ sare handu<HI REND="italic">m and</HI> þara fingra <NOTE N="7" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">fringra.</HI></NOTE> <MILESTONE N="20"/> sare. þ<HI REND="italic">aet</HI> Greccas hataþ pormones, <HI REND="italic">and</HI> on leden perniciam man hyt haet: Nim hwitne stor <HI REND="italic">and</HI> seolferun syndru<HI REND="italic">n and</HI> swefel <HI REND="italic">and</HI> meng togadere. nim þanne ele <HI REND="italic">and</HI> meng þarto: wurm þanna sa hauda <HI REND="italic">and</HI> smyra þarmid: bewynd þanne þa handan mid linnen claþe. <MILESTONE N="25"/></P>
</DIV2>
<DIV2 N="46" TYPE="item">
<HEAD>46. Jt<HI REND="italic">em</HI> ad i<HI REND="italic">n</HI>f<HI REND="italic">ir</HI>mit<HI REND="italic">atem</HI> manuu<HI REND="italic">m.</HI></HEAD>
<HEAD>Wyđ sare handa.</HEAD>
<HEAD>Wyđ þa handa. þe þ<HI REND="italic">aet</HI> fell of gađ <NOTE N="8" PLACE="foot">Diese Zeile steht am untern Rande der Seite.</NOTE>.</HEAD>
<P>Þis hys to þan handan. þ<HI REND="italic">aet</HI> þat fel of gaeþ <HI REND="italic">and</HI> þaet <NOTE N="9" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">þan.</HI></NOTE> flaesc tospri<HI REND="italic">n</HI>gad: Nym winberian. þe beoþ acende aefter oþþre <MILESTONE N="30"/> beriȝian. <HI REND="italic">and</HI> cnuca hy swyþe smale <HI REND="italic">and</HI> do hy on buteran swyþe <HI REND="italic">and</HI> smure þ<HI REND="italic">aet</HI> sar ȝelomelice mid; baerne þa<HI REND="italic">n</HI>ne <NOTE N="10" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">þanne</HI> doppelt.</NOTE> streuw <NOTE N="11" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">streuw</HI> steht <HI REND="italic">stru</HI> unterstrichen.</NOTE> <HI REND="italic">and</HI> nime þa axan <HI REND="italic">and</HI> strewe þaruppe.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="47" TYPE="item">
<PB N="29" REF="36"/>
<HEAD>47. Ad jdem <NOTE N="1" PLACE="foot">Am obern Rande des Blattes; am untern Rande steht: <HI REND="italic">Eft∣sona nim dracentan wrutruma.</HI></NOTE>.</HEAD>
<P>Eft nim dracentan wyrtrume <HI REND="italic">and</HI> puna hy smale <HI REND="italic">and</HI> wyll hy on huniȝe <HI REND="italic">and</HI> leȝe þan<HI REND="italic">n</HI>e uppan haendan.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="48" TYPE="item">
<HEAD>48. Ad inf<HI REND="italic">ir</HI>mit<HI REND="italic">atem</HI> manuu<HI REND="italic">m.</HI></HEAD>
<HEAD>To handu<HI REND="italic">m</HI> <NOTE N="2" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">handrum.</HI> Am Rande <HI REND="italic">Jtem.</HI></NOTE> <MILESTONE N="5"/></HEAD>
<P>Þis lacecraeft sceal to þa<HI REND="italic">n</HI> handa<HI REND="italic">n,</HI> þe þ<HI REND="italic">aet</HI> fell of pyleþ: Nim betan ane handfulle <HI REND="italic">and</HI> lactuca<HI REND="italic">n</HI> ane handfulle <HI REND="italic">and</HI> coliandrone ane handfulle <HI REND="italic">and</HI> cnuca eall togadere: nim þa<HI REND="italic">n</HI>ne cruman <HI REND="italic">and</HI> do on waeter <HI REND="italic">and</HI> þa wyrt mid <HI REND="italic">and</HI> wurme þa<HI REND="italic">n</HI>ne wel þa wurtan on þan waeter <HI REND="italic">and</HI> þa cruma<HI REND="italic">n</HI> mid: wrye þa<HI REND="italic">n</HI>ne <MILESTONE N="10"/> clyþan þarof <HI REND="italic">and</HI> bind uppa<HI REND="italic">n</HI> þa handa<HI REND="italic">n</HI> ane niht <HI REND="italic">and</HI> do þus þa lange. þe hit beþurfe.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="49" TYPE="item">
<HEAD>49. Jt<HI REND="italic">em</HI> ad vnguem scabiosam.</HEAD>
<P>Þis sceal to scurfeda<HI REND="italic">n</HI> naeȝlu<HI REND="italic">m:</HI> Nim plumsewes anes scyllinges ȝewyht <HI REND="italic">and</HI> sweȝles aepples tweȝean scyllenges <MILESTONE N="15"/> ȝewyht <HI REND="italic">and</HI> cnuca hy togadere; smyre þa naeȝlas mid <HI REND="italic">and</HI> laet hy beon swa ȝesmyrede.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="50" TYPE="item">
<HEAD>50. Ad eos. q<HI REND="italic">ui</HI> no<HI REND="italic">n</HI> h<HI REND="italic">abe</HI>nt appetitu<HI REND="italic">m</HI> ad cibu<HI REND="italic">m.</HI></HEAD>
<P>Þis hys god ta þan mann. þe hura metes ne lyst, þ<HI REND="italic">aet</HI> Greccas hataþ blaffesis, and Ypocras <NOTE N="3" PLACE="foot"><HI REND="italic">blaffesis</HI> und <HI REND="italic">Ypocras</HI> mit roter Tinte durchstrichen; hierauf scheint sich die Randbemerkung zu beziehen: <HI REND="italic">Ypocras dicit, quod hec infirmitas tribus de causis accidit. De prima causa.</HI></NOTE> seggeþ. þ<HI REND="italic">aet</HI> seo untrunyss <MILESTONE N="20"/> cymþ of þrim þingu<HI REND="italic">m</HI> <NOTE N="4" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">þringū,</HI> ein <HI REND="italic">Versehen für þri(m þi)ngū.</HI> Der Rubrikator setzte dann <HI REND="italic">þrim</HI> vor <HI REND="italic">þringum</HI> ein.</NOTE>, oþþ<HI REND="italic">er</HI> of cyle, oþþ<HI REND="italic">er</HI> of miclum haete <NOTE N="5" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">haete miclum</HI> mit Umstellungszeichen.</NOTE> <HI REND="italic">and</HI> drince, oþþ<HI REND="italic">er</HI> of lytte aete <HI REND="italic">and</HI> drince, oþþ<HI REND="italic">er</HI> of miclum wernesse. Ȝif hyt cumeþ of þan cyle, þa<HI REND="italic">n</HI>ne scealt þu hym helpan mid baþe: ȝif hyt cymet of mycele drence, þa<HI REND="italic">n</HI>ne scel he habba forhaefdnysse; ȝif hyt cymeþ of mycle swynce oþþ<HI REND="italic">er</HI> <MILESTONE N="25"/> of earfodnysse <NOTE N="6" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">earfodnysse</HI> steht <HI REND="italic">earferd</HI> in der Hs.</NOTE>, þa<HI REND="italic">n</HI>ne scealt þu hym don eced wyd huniȝe
<PB N="31" REF="38"/>
ȝemenged <NOTE N="1" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">ȝemengded.</HI></NOTE> oþþ<HI REND="italic">er</HI> dri<HI REND="italic">n</HI>ccan ecede wyd leac ȝemenged <NOTE N="1" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">ȝemengded.</HI></NOTE>; ȝif þa untru<HI REND="italic">m</HI>nysse cumþ of þan cyle. þa<HI REND="italic">n</HI>ne nim þu beferes herþan <HI REND="italic">and</HI> barne to duste <HI REND="italic">and</HI> grind piper <HI REND="italic">and</HI> meng piper <HI REND="italic">and</HI> þ<HI REND="italic">aet</HI> dust togadere <HI REND="italic">and</HI> nim sticcan fulne þas ȝemengede <NOTE N="2" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">ȝemengdede;</HI> C. <HI REND="italic">ȝemengedes.</HI></NOTE> dustes <HI REND="italic">and</HI> do in ane <NOTE N="3" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">ane</HI> steht noch <HI REND="italic">ane</HI> mit einem Punkte unter <HI REND="italic">e.</HI></NOTE> cuppefulle wynes <HI REND="italic">and</HI> wlece þa<HI REND="italic">n</HI>ne þ<HI REND="italic">aet</HI> win mid þan <NOTE N="4" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">þ</HI> mit einem Striche oben, d. h. <HI REND="italic">þaet.</HI></NOTE> <MILESTONE N="5"/> duste <HI REND="italic">and</HI> sile hym drinca. Oþþ<HI REND="italic">er</HI> ni<HI REND="italic">m</HI> peretrum wyđ mede gemenged <NOTE N="5" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">gemengded.</HI></NOTE>, swa micel swa ȝemenged |waes| <NOTE N="6" PLACE="foot">C.</NOTE> þaes oþþeres <NOTE N="7" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">oþþ.</HI></NOTE>. <HI REND="italic">and</HI> sile hym drince.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="51" TYPE="item">
<HEAD>51. Ad strictu<HI REND="italic">m</HI> pectus. s<HI REND="italic">iue</HI> ad asmaticos.</HEAD>
<P>Þisne laecedon do þan manne, þa hym beođ on hyra brosten <MILESTONE N="10"/> nearuwe <NOTE N="8" PLACE="foot">Dazu <HI REND="italic">ad strictum pectus</HI> als Glosse.</NOTE>, þat Greccas haeteđ asmaticos, þ<HI REND="italic">aet</HI> ys nearunyss; <HI REND="italic">and</HI> uneaþe maeg þane fnaest to do <HI REND="italic">and</HI> utabringan <HI REND="italic">and</HI> haefd haete breost <HI REND="italic">and</HI> byd innen mid micle nearnysse <NOTE N="9" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">nearnysse</HI> steht <HI REND="italic">haef</HI> unterpunktiert.</NOTE>; <HI REND="italic">and</HI> hwilan he blod hraecþ <HI REND="italic">and</HI> hwylu<HI REND="italic">m</HI> <NOTE N="10" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">hylum.</HI></NOTE> mid blode ȝemenged, <HI REND="italic">and</HI> hwile he riþaþ, swylce he on dueorge sy: <HI REND="italic">and</HI> micel spatel on ceola <MILESTONE N="15"/> wyxeþ <HI REND="italic">and</HI> syhþ adun on þara lungane. <HI REND="italic">And</HI> þus byđ þat yfel acenned: AErest þur mycele aeteþ <HI REND="italic">and</HI> drincas þ<HI REND="italic">aet</HI> yfel hym on innan wyxt <HI REND="italic">and</HI> rixađ swa swyþe, þ<HI REND="italic">aet</HI> hym naeþer ne meteþ ne ealaþ ne lyst. Þus þu scealt hine halan: Do hyne i<HI REND="italic">n</HI>to þan huse, þe beo naeþer <NOTE N="11" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">naerþer.</HI></NOTE> ne to haet ne to ceald, <HI REND="italic">and</HI> <MILESTONE N="20"/> laet hym laece blod on þan wynstran earme, ȝef he þare ylde hafeþ; ȝif þu þa<HI REND="italic">n</HI>ne on þan earme ne maeȝe, þanne sceal þu hym laeten blod mid cyrfetu<HI REND="italic">m</HI> betwex þan scoldrum on þa ylcan wysa, þe mann mid horne deđ: ȝyf wyntra sy, þanne scealt þu niman pollegian <HI REND="italic">and</HI> seođ hy on watere, nim þanne <MILESTONE N="25"/> þa wyrta <HI REND="italic">and</HI> wyrce togadere swa micel swa celras: þacc <NOTE N="12" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">þacc</HI> steht <HI REND="italic">þaccy</HI> unterpunktiert.</NOTE> yt þa<HI REND="italic">n</HI>ne ȝelomelice mid þan wermum waetere betwex þan sculdrun <NOTE N="13" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">scaldrun.</HI></NOTE> oþþ<HI REND="italic">er</HI> mid harehunan, ȝif þu dueorȝeduostle <NOTE N="14" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">ducorȝeduostle.</HI></NOTE> naebbe. <HI REND="italic">And</HI> ȝif þur þis hael ne beon. nim uentuosam <HI REND="italic">and</HI> leȝe under þa earmes <HI REND="italic">and</HI> anbutan þane maeȝen <HI REND="italic">and</HI> nim þane fele cyne <MILESTONE N="30"/> wyrta <HI REND="italic">and</HI> wyre to sealfe <HI REND="italic">and</HI> smeri abotan þan maeȝe mid sare selfe: nim þane hnesce wulle <HI REND="italic">and</HI> dupe on ele, þe beo of
<PB N="33" REF="40"/>
cypressan, <HI REND="italic">and</HI> smyre anne claeþ mid þan ele <HI REND="italic">and</HI> wriđ þane claeþ abutan þan maeȝan <HI REND="italic">and</HI> smyre abutan þane swyran mid þan ele <HI REND="italic">and</HI> abutan þa hriȝbraede ȝeloemelice; wyrc þanne clydan of eorþan, þa mann nemneþ nitro, þa byþ fundan on Ytalia, <HI REND="italic">and</HI> do þar piper to <HI REND="italic">and</HI> leȝe to þan sare, fort þe man <MILESTONE N="5"/> wearmie; nym þa<HI REND="italic">n</HI>ne narđ <HI REND="italic">and</HI> pintreowes saep <HI REND="italic">and</HI> panic <HI REND="italic">and</HI> wyrc þaer drenc <HI REND="italic">and</HI> syle hym drince. Nim þa<HI REND="italic">n</HI>ne eft cicenamete ane handfulle <HI REND="italic">and</HI> þry aepple of celidonia; nim þa<HI REND="italic">n</HI>ne ane healfne sester wynes <HI REND="italic">and</HI> seoþ hi, fort hy beon wel ȝesodene; syle hym þa<HI REND="italic">n</HI>ne drincan þry daeȝes, aelce daeȝ ane cuppan fulne. <MILESTONE N="10"/></P>
</DIV2>
<DIV2 N="52" TYPE="item">
<HEAD>52. Jt<HI REND="italic">em</HI> ad pectus <NOTE N="1" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">Ad jdem.</HI></NOTE>.</HEAD>
<P>Þes laecedom sceal to þan mann, þe byđ yfele on þan breostam. Þur þa breost fela freccenysse synden, þe on þe manne becumeþ. <HI REND="italic">And</HI> soþ <NOTE N="2" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">þoþ,</HI> am Rande <HI REND="italic">uerum.</HI></NOTE> hys. þ<HI REND="italic">aet</HI> aelc waete cymd aerest ut of þan maȝan, <HI REND="italic">and</HI> þur þane waeten þa breost <NOTE N="3" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">breorst.</HI></NOTE> beoþ ȝeheafuȝede <MILESTONE N="15"/> <HI REND="italic">and</HI> þa heorte ȝe sydu byđ ȝefullede mid yfele blode; <HI REND="italic">and</HI> aefter þan ealle þa aedran <NOTE N="4" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">aerdran.</HI></NOTE> slapad <HI REND="italic">and</HI> þa sina fortoȝiađ <HI REND="italic">and</HI> eal se lichama byþ faþ <HI REND="italic">and</HI> þa eaxle <NOTE N="5" PLACE="foot"><HI REND="italic">eaxle</HI> zweimal, das erstemal unter∣punktiert.</NOTE> saerȝeaþ <HI REND="italic">and</HI> sa sculdraþ teoþ togadere. <HI REND="italic">and</HI> hyt pricaþ innan þan sculdru <HI REND="italic">and</HI> on þan hriȝȝe <NOTE N="6" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">hriȝȝe</HI> mit darüber geschriebenem <HI REND="italic">f</HI> zwischen <HI REND="italic">ȝ</HI> und <HI REND="italic">e.</HI></NOTE> swilce <NOTE N="7" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">swice.</HI></NOTE> þar þornas on sy. <HI REND="italic">and</HI> hys andwlita byđ eall <MILESTONE N="20"/> awend. Þa<HI REND="italic">n</HI>ne þu þas tacnunȝe <NOTE N="8" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">tacnuȝe.</HI></NOTE> seo on þan manna <NOTE N="9" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">cura.</HI></NOTE>, þa<HI REND="italic">n</HI>ne scealt þu hym blod laetan; <HI REND="italic">and</HI> ȝif þu ne dest, hit cym hym to mucele <HI REND="italic">and</HI> stranga adle, forþan þa aeddra <HI REND="italic">and</HI> þa lime beoþ ȝefullede myd mucellere fulnesse. Forþan we byddaþ aeraest, þ<HI REND="italic">aet</HI> mann hym wyrce <NOTE N="10" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">þyrce</HI> und <HI REND="italic">spcaudrenc.</HI></NOTE> speaudrenc, forþan eal þ<HI REND="italic">aet</HI> yfel, <MILESTONE N="25"/> þe byđ on þare heorta <HI REND="italic">and</HI> on þan breoste, eall yt sceal þanne ut <NOTE N="11" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">uf</HI> mit Zeichen der Ungültig∣keit.</NOTE> <HI REND="italic">and</HI> beo þa heorta <HI REND="italic">and</HI> þa breost <HI REND="italic">and</HI> þ<HI REND="italic">aet</HI> heafod swa wel ȝeclansaed; <HI REND="italic">and</HI> ȝif he þa<HI REND="italic">n</HI>ne þa spatl swyþe utspaete, þa<HI REND="italic">n</HI>ne hys <NOTE N="12" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">hys</HI> steht <HI REND="italic">y</HI> mit Punkt darunter.</NOTE> þat þe hyfela waete, þe on þan heafode <NOTE N="13" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">heafoded.</HI></NOTE> rixaþ; <HI REND="italic">and</HI> eall se lichama ȝeswaered byþ <HI REND="italic">and</HI> ȝehefeȝuþ, eal swylc <MILESTONE N="30"/> he of mycele swynce come, <HI REND="italic">and</HI> ealle he byþ ȝeswenced <HI REND="italic">and,</HI> bute he þe hraþar ȝehaeled beo, hyt cum hym to mycele
<PB N="35" REF="42"/>
yfele. Þus <NOTE N="1" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">cura.</HI></NOTE> man hine sceal laecnie: He hine forhabban <NOTE N="2" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">forhabban</HI> ein <HI REND="italic">b</HI> mit Punkt darunter.</NOTE> wyđ feala cunna metas <HI REND="italic">and</HI> drencas <HI REND="italic">and</HI> wyđ ȝebraed flaesc <HI REND="italic">and</HI> wiđ aelces orffes flaesc, þe <NOTE N="3" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">and</HI> (durch Abkürzungszeichen) <HI REND="italic">þe.</HI></NOTE> cudu ceowe, <HI REND="italic">and</HI> drince leoht wyn, þ<HI REND="italic">aet</HI> hym ne þyrste. Ac ceowe hwytes cuduwys saed <HI REND="italic">and</HI> fiffingran <NOTE N="4" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">fiffringran.</HI></NOTE> aelce daeȝ, aer he etan; <HI REND="italic">and</HI> wite þu ȝewyslice, ȝif he <MILESTONE N="5"/> mid earfodnysse hwest <HI REND="italic">and</HI> yt uthraecþ, þa<HI REND="italic">n</HI>ne hys <NOTE N="5" PLACE="foot">C. <HI REND="italic">(ys);</HI> Hs. <HI REND="italic">hyt.</HI></NOTE> þ<HI REND="italic">aet</HI> claensunga þara breosta. Þanne sceal he etan driȝne hlaf <HI REND="italic">and</HI> cyse, <HI REND="italic">and</HI> ne cume he on nane cyle, þe hwile þe he seoc beo, ac beo on <NOTE N="6" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">on</HI> noch <HI REND="italic">hym.</HI></NOTE> wermum huse, <HI REND="italic">and</HI> haete hym man baeþ swa hraþa, swa hys wisa godiȝe. Nim þa<HI REND="italic">n</HI>ne earixena wyrtruman <NOTE N="7" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">wyrtrūma,</HI> wohl verschrieben für <HI REND="italic">wyrtrumā.</HI></NOTE> <MILESTONE N="10"/> <HI REND="italic">and</HI> glaedene more <HI REND="italic">and</HI> swearte mintan <HI REND="italic">and</HI> mucgwurt <HI REND="italic">and</HI> driȝe to duste <HI REND="italic">and</HI> do þaer aecern to, oþþ<HI REND="italic">er</HI> hwaetena flysma; mengc togaedera, meng þar þanne huniȝ to <HI REND="italic">and</HI> wynberiȝea <NOTE N="8" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">wynberiȝera.</HI></NOTE> coddes <HI REND="italic">and</HI> pices sum dael <HI REND="italic">and</HI> hwyttre gosu smere; seođ þa<HI REND="italic">n</HI>ne eall togadera on anu niwe croccan; nim þanne wulle, <MILESTONE N="15"/> þe ne com naefre awaxen, wyrc <NOTE N="9" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">wyrc</HI> steht <HI REND="italic">and wyc</HI> unterstrichen.</NOTE> cliþan þaerof, leȝe þaeruppa þa sealfe wel þicce: wryđ þa<HI REND="italic">n</HI>ne to þan breostan, swa haet swa he hattest <NOTE N="10" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">hattest</HI> steht <HI REND="italic">has</HI> unterpunktiert.</NOTE> forberan maeȝe; þa<HI REND="italic">n</HI>ne þeo beo acoled, leȝe oþerne wearme þarto, <HI REND="italic">and</HI> do þus đe hwyle hym þearf sy: wyrce hym drenc gode, þe aeȝþer claensiȝe ȝe þa breost ȝe <MILESTONE N="20"/> þane innoþ; <HI REND="italic">and</HI> bace hym man þa<HI REND="italic">n</HI>ne wearmen hlaf be heorþe, <HI REND="italic">and</HI> ete þane maniȝe daeȝes þane hlaf þe wyrm. Nim eft cicenemete <NOTE N="11" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">cicene</HI> steht <HI REND="italic">cit</HI> unterpunktiert.</NOTE> <HI REND="italic">and</HI> wermod <HI REND="italic">and</HI> lauberiȝan <HI REND="italic">and</HI> [do] <NOTE N="12" PLACE="foot">C.</NOTE> hwyt <NOTE N="13" PLACE="foot">C. <HI REND="italic">hwytt cudu;</HI> Hs. <HI REND="italic">hytt cudud.</HI> Vgl. auch 37, 21.</NOTE> oþer ȝerusodne ele to <HI REND="italic">and</HI> gnid eall togadere mid ele mid eall; wyrme þane þa breost to heorþan <HI REND="italic">and</HI> smyre hy <MILESTONE N="25"/> þa<HI REND="italic">n</HI>ne mid þare scealfe.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="53" TYPE="item">
<HEAD>53. Ad jde<HI REND="italic">m</HI> <NOTE N="14" PLACE="foot">Am Rande nochmals: <HI REND="italic">Ad jdem.</HI></NOTE>.</HEAD>
<P>Eft nim cicenemete <HI REND="italic">and</HI> seoþ on wine; do þanne ele to, þe beo of frencissen <NOTE N="15" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">frencissen</HI> steht noch <HI REND="italic">fr.</HI></NOTE> hnutu, <HI REND="italic">and</HI> drince þaet.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="54" TYPE="item">
<HEAD>54. Wyđ þan scearpan bane, þe betweox þan breostan <NOTE N="16" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">breostran;</HI> die ganze Zeile steht am untern Rande der Seite.</NOTE> byþ. <MILESTONE N="30"/></HEAD>
<P>Þus man sceal wyrcean þane cliþan to þan <NOTE N="17" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">þann.</HI></NOTE> scearpan
<PB N="37" REF="44"/>
bane, þe betweox þan breostu<HI REND="italic">m</HI> byđ, ȝif hyt sar siȝ: Nim ealdne <NOTE N="1" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">ealdne</HI> steht <HI REND="italic">ealde</HI> unterpunktiert.</NOTE> swynes risel tweȝea punda ȝewiht <HI REND="italic">and</HI> wexas syx scyllinga ȝewyht <NOTE N="2" PLACE="foot">Nach <HI REND="italic">ȝe</HI> folgen zwei Buchstaben <HI REND="italic">(w</HI> und der erste Strich zu einem <HI REND="italic">h),</HI> die unterpunktiert sind.</NOTE> <HI REND="italic">and</HI> eles swa mycel <HI REND="italic">and</HI> þaet saepp of cypresso swa micel <HI REND="italic">and</HI> fearres smere fif scillinga wyht <HI REND="italic">and</HI> panecis fif scillinga ȝewyht <HI REND="italic">and</HI> ysopa feorwer scillinga wyht <MILESTONE N="5"/> <HI REND="italic">and</HI> galpanan feorfer scellinga <NOTE N="3" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">scelliga.</HI></NOTE> wyht <HI REND="italic">and</HI> beferes herþan feorfer scillingaþ wiht <HI REND="italic">and</HI> hwitere gose smere anes sceallinges wyht <HI REND="italic">and</HI> euforbeo swa micel, <HI REND="italic">and</HI> pyne ael togadere <HI REND="italic">and</HI> do in ane boxs, <HI REND="italic">and</HI> nime syþþan swa oft swa he beþurfe.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="55" TYPE="item">
<HEAD>55. Ad jdem. <MILESTONE N="10"/></HEAD>
<P>Eftsona to þan ylcan: Nim niwe butera tweȝen daeles <HI REND="italic">and</HI> þane þriddan dael nifes huniȝes <HI REND="italic">and</HI> ane gode cuppan fulle wines <HI REND="italic">and</HI> haet <NOTE N="4" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">haet</HI> steht noch ein unterpunktiertes <HI REND="italic">a.</HI></NOTE> þat wyn on ane claene panne, <HI REND="italic">and</HI> þa<HI REND="italic">n</HI>ne hyt wel haet byđ, do þ<HI REND="italic">aet</HI> huniȝ <HI REND="italic">and</HI> þa butera þaerto <HI REND="italic">and</HI> syle hym þa<HI REND="italic">n</HI>ne drinca faestende ane cuppan fulle. <MILESTONE N="15"/></P>
</DIV2>
<DIV2 N="56" TYPE="item">
<HEAD>56. Ad vmbilicu<HI REND="italic">m.</HI></HEAD>
<P>Þisne laecedon man sceal do þan manne, se his nafulsceaft intyhþ. Nim eormeleaf <HI REND="italic">and</HI> seoþ <HI REND="italic">and</HI> wryđ <NOTE N="5" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">wryđ</HI> steht <HI REND="italic">wy</HI> unterstrichen.</NOTE> þa<HI REND="italic">n</HI>ne swa haet uppan þane nafelon.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="57" TYPE="item">
<HEAD>57. Ad jde<HI REND="italic">m</HI> <NOTE N="6" PLACE="foot">Am Rande.</NOTE>. <MILESTONE N="20"/></HEAD>
<P>Eftsona to þan ylcan: Nim hwit cudu <HI REND="italic">and</HI> weremod <HI REND="italic">and</HI> cicenamete <HI REND="italic">and</HI> wyll eall togadere: nim þa<HI REND="italic">n</HI>ne þa wyrta <HI REND="italic">and</HI> streuwa uppa ane claeþe <NOTE N="7" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">claeþe</HI> steht noch <HI REND="italic">cff</HI> unterpunktiert.</NOTE> <HI REND="italic">and</HI> bynd swa hate uppa þane nafelan.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="58" TYPE="item">
<HEAD>58. Wiđ <NOTE N="8" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">wis.</HI> Die zweite und dritte Zeile des Titels stehen am untern Rande der Seite; die erste und zweite Zeile stammen vom Rubrikator.</NOTE> heortan <HI REND="italic">and</HI> sidane sore.</HEAD>
<HEAD>Ad morbu<HI REND="italic">m</HI> cordis <HI REND="italic">et</HI> lateris. <MILESTONE N="25"/></HEAD>
<HEAD>Wyđ heortan ȝe sydu unhaele.</HEAD>
<P>Þisne laecedom mann sceal do þan mann, þeo beo on heora heortan ȝe sidu unhale. Þus þu scealt þat yfel ongyta on þan manne: Hym byd hynnene eall swylce he si eall tobrocen, <HI REND="italic">and</HI> he hwest swyþe hefelice <HI REND="italic">and</HI> micelne hefe ȝefret aet hys <MILESTONE N="30"/> heortan, <HI REND="italic">and</HI> þat he uthraecþ, byþ swyþe þicce <HI REND="italic">and</HI> haefet hwyt
<PB N="39" REF="46"/>
hyw. Þan scealt þu hine þus laecniȝean: Nim grene helda <HI REND="italic">and</HI> cnuca hy swyþe smale <HI REND="italic">and</HI> nim ane aeȝ <HI REND="italic">and</HI> þa wrut <NOTE N="1" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">wrut</HI> steht noch <HI REND="italic">wyr</HI> unterpunktiert.</NOTE> <HI REND="italic">and</HI> swyng togadere: nim þa<HI REND="italic">n</HI>ne swynes smere <HI REND="italic">and</HI> ana claena panne, wylle þa<HI REND="italic">n</HI>ne þa wurt mid þan aeȝe on þan swunes smere i<HI REND="italic">n</HI>nan þare panne, fort hyt ȝenoh beo, <HI REND="italic">and</HI> sile him <MILESTONE N="5"/> faestenda eta; <HI REND="italic">and</HI> aefter þan he sceal faesten seofan tide, aer he aeniȝne <NOTE N="2" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">aeniȝne</HI> steht <HI REND="italic">aei</HI> unterpunktiert.</NOTE> oþerne mete etan. <HI REND="italic">And</HI> ȝif <NOTE N="3" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">ȝif</HI> steht ein unterpunktiertes <HI REND="italic">n.</HI></NOTE> nabbe grene helda, nime þat dust <HI REND="italic">and</HI> maeciȝe mid þan aeȝe <HI REND="italic">and</HI> bruce þysses laececraeft, fort he byđ hael.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="59" TYPE="item">
<HEAD>59. Ad eos, qui nimis saliuam co<HI REND="italic">n</HI>spuunt. <MILESTONE N="10"/></HEAD>
<P>Þis sceal þan manna to laececraefte <NOTE N="4" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">laecraefte.</HI></NOTE>, þe swyþe hyra spatl utspiwaþ, <HI REND="italic">and</HI> hy habbaþ swyþe heue <NOTE N="5" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">heue</HI> steht <HI REND="italic">fula nn</HI> unterpunktiert; <HI REND="italic">and hy habbaþ swyþe</HI> steht in der Hs. doppelt.</NOTE> maȝan. Þanne ys god, þ<HI REND="italic">aet</HI> mann foresceawie, hwanne seo seocnysse siȝ, forþan þeos aedle [ne] <NOTE N="6" PLACE="foot">C.; vgl. Anm.</NOTE> eȝlad aelce manne ȝelice. Sume men hyt eaȝles <NOTE N="7" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">eaȝes.</HI> Davor <HI REND="italic">ealet</HI> unterpunktiert.</NOTE> hof þas heafedes waeten, <HI REND="italic">and</HI> sume men hyt eaȝles, þa<HI REND="italic">n</HI>ne hi <MILESTONE N="15"/> faestende beoþ, <HI REND="italic">and</HI> hy swyþust hyre spatl utspiwaþ, of hy fulle beoþ, <HI REND="italic">and</HI> naefre hy ne swycaþ, ac þa<HI REND="italic">n</HI>ne hi hungrie beoþ. Þu miht þa adle ȝecnawa, forþan of þara haeten byþ þ<HI REND="italic">aet</HI> spatl tolysed, <HI REND="italic">and</HI> þa micele spatl of þara mycele haete, ealswa þ<HI REND="italic">aet</HI> treow, þ<HI REND="italic">aet</HI> man on heorþe leȝes: for þare mycele <MILESTONE N="20"/> haeten, þe þ<HI REND="italic">aet</HI> treow <NOTE N="8" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">treow</HI> steht <HI REND="italic">tw</HI> mit <HI REND="italic">r</HI> über <HI REND="italic">w</HI> und dann <HI REND="italic">troj,</HI> beides unterstrichen; über <HI REND="italic">treow arbor</HI> als Glosse.</NOTE> barned beoþ, þare wylþ ut of þan ende water. Þus þu hyne scealt laecȝnie: Nim <NOTE N="9" PLACE="foot"><HI REND="italic">cura</HI> am Rande.</NOTE> gingyfran twelf peneȝa wyht <HI REND="italic">and</HI> piperes feower <HI REND="italic">and</HI> twentiȝa peneȝa ȝewhyt <HI REND="italic">and</HI> huniȝe heahta <HI REND="italic">and</HI> feorwertiȝ peneȝa ȝewyht <NOTE N="10" PLACE="foot">Nach <HI REND="italic">ȝe</HI> folgt <HI REND="italic">w</HI> und der erste Strich zu einem <HI REND="italic">h</HI> unter∣strichen.</NOTE> meng þanne eal þas togadere <HI REND="italic">and</HI> sille hym faestende etan þarof <MILESTONE N="25"/> tweȝe sticca fulle oþþer þru.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="60" TYPE="item">
<HEAD>60. Ad acidiua.</HEAD>
<HEAD>Wyþ þ<HI REND="italic">aet</HI> haete waeter. þe scyt upp of þan breosten <NOTE N="11" PLACE="foot">Diese Zeile steht am untern Rande der Seite.</NOTE>.</HEAD>
<P>Ad acidiua, þ<HI REND="italic">aet</HI> hys þ<HI REND="italic">aet</HI> haete waeter. þe scet upp of þan breostan <HI REND="italic">and</HI> hwylan of þa maeȝe. Þa<HI REND="italic">n</HI>ne sceal he dri<HI REND="italic">n</HI>ca fif <MILESTONE N="30"/>
<PB N="41" REF="48" MS="y"/>
handfulle scealtes waeteres. <HI REND="italic">And</HI> nim eftsona wermodes saed <HI REND="italic">and</HI> seoþ hyt on watere <HI REND="italic">and</HI> menge þaerto wyn <HI REND="italic">and</HI> drince hyt þanne. Eallswa <NOTE N="1" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">Ad jdem.</HI></NOTE> nim þro pipercorn oþþer fif <HI REND="italic">and</HI> hete hyt. Eft <NOTE N="2" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">Item.</HI></NOTE> nim bettonica anes scyllingas ȝewyht <NOTE N="3" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">wewyht.</HI></NOTE> <HI REND="italic">and</HI> seoþ on wae∣tere <HI REND="italic">and</HI> sile him drinca faestinda. Nim eft <NOTE N="2" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">Item.</HI></NOTE> rudan <HI REND="italic">and</HI> cnuca <MILESTONE N="5"/> <HI REND="italic">and</HI> leȝe hy þa<HI REND="italic">n</HI>ne on eced <HI REND="italic">and</HI> sile hym faestende drinca. Eftsona <NOTE N="2" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">Item.</HI></NOTE> nim lufestices saed ane handfulle <HI REND="italic">and</HI> ete hyt.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="61" TYPE="item">
<HEAD>61. Potus p<HI REND="italic">ro</HI>uoca<HI REND="italic">n</HI>s vomit<HI REND="italic">um</HI> <NOTE N="4" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">Ad uomitum.</HI></NOTE>.</HEAD>
<P>Þes lacecraeft sceal þan mann, þ<HI REND="italic">aet</HI> spiwan wyllan. Wyte þu ȝewyslice, þ<HI REND="italic">aet</HI> se speaudrene deaþ hym mycel god <HI REND="italic">and</HI> <MILESTONE N="10"/> fultu<HI REND="italic">m</HI> ȝe on þa breostan <HI REND="italic">and</HI> on heort ȝe sida <HI REND="italic">and</HI> on þara <NOTE N="5" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">þarra.</HI></NOTE> lungane <HI REND="italic">and</HI> on þare milta <HI REND="italic">and</HI> on þan i<HI REND="italic">n</HI>noþ <HI REND="italic">and</HI> on þan maeȝa ȝe on ealle þa yfele waeta. þe wyþi<HI REND="italic">n</HI>na þe maeȝen beoþ <HI REND="italic">and</HI> abeotan þa heortan. Eall þe drenc afyrsaþ <HI REND="italic">and</HI> aclaensaþ þa <NOTE N="6" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">and þa;</HI> vor <HI REND="italic">þa</HI> ein über∣klebtes Loch.</NOTE> hylc þing, swa þar weaxa<HI REND="italic">n,</HI> þe byđ to yfele in <MILESTONE N="15"/> þan mann: þur þane drenc he sceal beon ȝelyþegod <HI REND="italic">and</HI> alysed. Þe spaeudrenc ys god aer mete <HI REND="italic">and</HI> betra <NOTE N="7" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">bera.</HI></NOTE> aefter mete, forþan þe calde laeces hyt þus wrytan. þat seo fastnysse þaes yfeles waetan on þan heafede <HI REND="italic">and</HI> þ<HI REND="italic">aet</HI> oferflawende yfel on þan breostan byđ astired aeft<HI REND="italic">er</HI> þan mete. <HI REND="italic">and</HI> se yfela waeta <MILESTONE N="20"/> on þan ȝellan byđ eac astired: þanne þur þane dreng he byd afeormud <HI REND="italic">and</HI> ne ȝeþafaþ, þ<HI REND="italic">aet</HI> þaer aeniȝ yfel waeta beo ȝe∣samnad i<HI REND="italic">n</HI>nan þan maeȝen. Þus <NOTE N="8" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">Item potus ad Vomitum.</HI></NOTE> þu scealt þane spaeawdrenc wyrcean: Nim smale napes <HI REND="italic">and</HI> leȝe hy on eced <NOTE N="9" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">eced</HI> steht <HI REND="italic">hunige</HI> unterpunktiert.</NOTE> <HI REND="italic">and</HI> do þar huniȝ to <HI REND="italic">and</HI> laet hy licgean ane niht þaeron ofȝotene; ete <MILESTONE N="25"/> þa<HI REND="italic">n</HI>ne a morȝen. fort he full sy. drince þa<HI REND="italic">n</HI>ne aft<HI REND="italic">er</HI> wearm waeter. Nim þa<HI REND="italic">n</HI>ne an feđere <HI REND="italic">and</HI> dyppe on ele <HI REND="italic">and</HI> stynge on hys muþe, oþþer his fingers do on hys muþ, þ<HI REND="italic">aet</HI> he þane spaeudrenc astyrie. <HI REND="italic">And</HI> eftsona: Nim cuppan fulle waeteres <HI REND="italic">and</HI> sealtes <NOTE N="10" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">sealt,</HI> mit einem Striche nach dem <HI REND="italic">t.</HI></NOTE> <HI REND="italic">and</HI> meng swyþe togadere, of þ<HI REND="italic">aet</HI> sealt <NOTE N="11" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">sealt</HI> steht <HI REND="italic">hyt</HI> unterpunktiert.</NOTE> moltan <MILESTONE N="30"/> sy; do hyt þa<HI REND="italic">n</HI>ne on ane croccan an nyht, nim hyt a morȝen <HI REND="italic">and</HI> dreahne hit þurh linnen claeþ <HI REND="italic">and</HI> syle hym drinca. Þa<HI REND="italic">n</HI>ne se drenc hyne styrȝe, þa<HI REND="italic">n</HI>ne sile him drince þelomlice wearm waeter, þ<HI REND="italic">aet</HI> he þa bet spiwe.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="62" TYPE="item">
<PB N="43" REF="50" MS="y"/>
<HEAD>62. It<HI REND="italic">em:</HI> Pot<HI REND="italic">us</HI> leuior ad vom<HI REND="italic">itum.</HI></HEAD>
<P>And eft, ȝyf þu wylle, sile hym leohtran dreng. Nim þa<HI REND="italic">n</HI>ne wearm waeter <HI REND="italic">and</HI> syle hym drincan, duppe þa<HI REND="italic">n</HI>ne a feþer on ele <HI REND="italic">and</HI> do on hys muþ, oþþer hys fingres, <HI REND="italic">and</HI> he spiþ sona. Eftsona [nim] endlufun leaf of bulȝaȝine, ofȝeot hy <MILESTONE N="5"/> ane niht mid wyne, þa<HI REND="italic">n</HI>ne on morȝen nim þa leaf <HI REND="italic">and</HI> cnuca hy on treowenu<HI REND="italic">m</HI> faete <HI REND="italic">and</HI> ofȝeot hy mid þan ylcan wyne, þe hy aer <NOTE N="1" PLACE="foot"><HI REND="italic">aer</HI> in der Hs. doppelt, das erstemal unterpunktiert.</NOTE> ofȝotene waeran <HI REND="italic">and</HI> sile hym drincan. Nim eft eallan wyrte wos swa wearm tweȝea daeles <HI REND="italic">and</HI> huniȝes þan þriddan dael <HI REND="italic">and</HI> meng togadere <HI REND="italic">and</HI> sile hym drincan fa∣stende. <MILESTONE N="10"/> <HI REND="italic">And</HI> nim eftsana <NOTE N="2" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">eftswana.</HI></NOTE> grene cyrfaetan an handfulle <HI REND="italic">and</HI> do hy on wyn <HI REND="italic">and</HI> do þarto huniȝe <HI REND="italic">and</HI> do hy on ealu <HI REND="italic">and</HI> sile drinca. <HI REND="italic">And</HI> eftsona nim curfettan wyrtruman <HI REND="italic">and</HI> cnuca hy <HI REND="italic">and</HI> wring þaerof anes aeȝessculle fulle þaes woses <HI REND="italic">and</HI> eles aene aeȝessculle fulle <HI REND="italic">and</HI> ellan wyrte wurtrumen <NOTE N="3" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">wurtrumem.</HI></NOTE> nim þanne <MILESTONE N="15"/> <HI REND="italic">and</HI> cnuca hy <HI REND="italic">and</HI> wring þaerof ane sculla fulle <HI REND="italic">and</HI> tweȝra aeȝersculle fulle wynes, <HI REND="italic">and</HI> meng eall togadere <HI REND="italic">and</HI> sile hym drincan on stufbaþe.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="63" TYPE="item">
<HEAD>63. C<HI REND="italic">ontra</HI> nimium vomitu<HI REND="italic">m.</HI></HEAD>
<P>Þisne lacecraeft mann sceal don manne, þ<HI REND="italic">aet</HI> swyþe spywaþ, ȝif <MILESTONE N="20"/> wullaþ, þat hit astonden, þ<HI REND="italic">aet</HI> Greccas hateþ apoxerrisis: þ<HI REND="italic">aet</HI> sinden þa menn, þa after þan þe hy hure mete habbaþ ȝe∣þiȝed, þ<HI REND="italic">aet</HI> hine sceollan aspywan, <HI REND="italic">and</HI> hwylan aer hy etan, hy spiwaþ. <HI REND="italic">and</HI> þe maeȝa sarȝađ, <HI REND="italic">and</HI> þe innoþ toswylþ, <HI REND="italic">and</HI> he byþ on aelce lime ȝwerȝi, <HI REND="italic">and</HI> sinȝanlice hym þurst, <HI REND="italic">and</HI> se <MILESTONE N="25"/> ansine <HI REND="italic">and</HI> þa fet beoþ toswollen, <HI REND="italic">and</HI> his anwlita byþ blac, <HI REND="italic">and</HI> his migga byþ hwit, <HI REND="italic">and</HI> he sceal ȝelomelice miȝan. Þus <NOTE N="4" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">cura.</HI></NOTE> þu scealt hine hraedlice laecniȝe: Ȝif þa ylda habbe, laet hym blod of bam þa foten byneoþan ancleowe <NOTE N="5" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">ancweowe.</HI></NOTE>: swa si þ<HI REND="italic">aet</HI> blod forlaete, þ<HI REND="italic">aet</HI> eallunga <NOTE N="6" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">ealluga,</HI></NOTE> se seocca ne ȝetoriȝe, <HI REND="italic">and</HI> þa þing, þe <MILESTONE N="30"/> þane <NOTE N="7" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">þane</HI> steht <HI REND="italic">þaȝen</HI> unterstrichen.</NOTE> maȝen healdeþ. þ<HI REND="italic">aet</HI> hy naefre forþan forwyrþan, <HI REND="italic">and</HI> þeo oþru blodlaese ys, þe þu þane seoccan laecniȝe scealt, þ<HI REND="italic">aet</HI> ys, þ<HI REND="italic">aet</HI> þu hym scealt laetan blod under þare tuncgan, þ<HI REND="italic">aet</HI> þeo blodlaese þane mann alihte: <HI REND="italic">and</HI> aeft<HI REND="italic">er</HI> þ<HI REND="italic">aet</HI> seo blodlaese si ȝefylled, þu hine scealt scearpiȝean: nim þan<HI REND="italic">n</HI> sealt <HI REND="italic">and</HI> gnid <MILESTONE N="35"/>
<PB N="45" REF="52"/>
þa wunda mid; nim þa<HI REND="italic">n</HI>ne cicenamete <HI REND="italic">and</HI> wyllecaersen <HI REND="italic">and</HI> eorme leafes saed <HI REND="italic">and</HI> seoþ hy on watere; hwonlice meng þarto ele <HI REND="italic">and</HI> huniȝe <HI REND="italic">and</HI> wyre þa<HI REND="italic">n</HI>ne clyþan þerof <HI REND="italic">and</HI> leȝe þarto þru daeȝes <HI REND="italic">and</HI> þre niht. Eftsona nim gladenan <HI REND="italic">and</HI> hlutter pic <HI REND="italic">and</HI> meng togadere <HI REND="italic">and</HI> do to ele <HI REND="italic">and</HI> wex <HI REND="italic">and</HI> beferes herþþan <MILESTONE N="5"/> <HI REND="italic">and</HI> galpanan <HI REND="italic">and</HI> panic <HI REND="italic">and</HI> hwyt cudu; cnuca þa<HI REND="italic">n</HI>ne eall þas togadere <HI REND="italic">and</HI> maȝce togadere, meng þarto þa<HI REND="italic">n</HI>ne ecede <HI REND="italic">and</HI> wyrce clyþan of þissu<HI REND="italic">m and</HI> leȝe þarto. Eftsona <NOTE N="1" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">Item.</HI></NOTE> nim alewen <HI REND="italic">and</HI> myrra <HI REND="italic">and</HI> hwit cudu <HI REND="italic">and</HI> aeȝra hwit, meng call togadere: nim sona <NOTE N="2" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">þona.</HI></NOTE> acuma <HI REND="italic">and</HI> wylle þaron <HI REND="italic">and</HI> leȝe aforen anȝen <NOTE N="3" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">aforenan renanȝen;</HI> der Schreiber schrieb <HI REND="italic">-renan</HI>- doppelt.</NOTE> <MILESTONE N="10"/> þane maeȝe: <HI REND="italic">and</HI> after þyssun nim weremod <HI REND="italic">and</HI> dyle. cnuca togadere; nim þanne ele. seođ þa wyrta, wyrma þa<HI REND="italic">n</HI>ne þa fet <HI REND="italic">and</HI> þa handa, wyrce þa<HI REND="italic">n</HI>ne clyþan of þisse wyrta <HI REND="italic">and</HI> bynd swyþe to þan handan <HI REND="italic">and</HI> to þan fotu<HI REND="italic">m and</HI> myd swyþe driȝeon handu<HI REND="italic">m</HI> straca ȝeornlice þane innoþ <HI REND="italic">and</HI> aeft<HI REND="italic">er</HI> þissu<HI REND="italic">m</HI> <MILESTONE N="15"/> unbynd þa fet <HI REND="italic">and</HI> þa handa <HI REND="italic">and</HI> smyre hy lange hwile mid þare sealfe <HI REND="italic">and</HI> forhabban hyne wyđ micele gangas <HI REND="italic">and</HI> nim ȝetemsud melu <HI REND="italic">and</HI> bac hym anne cicel of <HI REND="italic">and</HI> nim cumin <HI REND="italic">and</HI> merces saed <HI REND="italic">and</HI> cnede to þan hlafe <HI REND="italic">and</HI> syle hym etan hnesce aeȝere mid þan hlafe <HI REND="italic">and</HI> hetan pinhnutena <NOTE N="4" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">pinhutena.</HI></NOTE> cyrnles <MILESTONE N="20"/> <HI REND="italic">and</HI> amigdalas <HI REND="italic">and</HI> oþera hnutena cyrnlu <HI REND="italic">and</HI> wyrce hym blacne briuþ <HI REND="italic">and</HI> forhabbe hyne <NOTE N="5" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">hyne</HI> steht <HI REND="italic">ha</HI> unterpunktiert.</NOTE> wyđ aelc þweal <NOTE N="6" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">þweald.</HI></NOTE>, <HI REND="italic">and</HI> ȝif he after spiwe <NOTE N="7" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">and spiwe.</HI></NOTE>, sile him drincan hlutur ecede, aer he eta <HI REND="italic">and</HI> aft<HI REND="italic">er</HI> hys mete. Wyđ <NOTE N="11" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">clyne</HI> ein <HI REND="italic">d</HI> mit einem Punkte darunter.</NOTE> þan ylcan: Nym betonican swa grene <HI REND="italic">and</HI> gnid hy on waetera <HI REND="italic">and</HI> do þon<HI REND="italic">n</HI> sum dael huniȝes to <HI REND="italic">and</HI> sile <MILESTONE N="25"/> drincan faestende ane cuppan fulle. Nim eft bettonican þreora scyllange ȝewyht <HI REND="italic">and</HI> seođ hy on huniȝe sweþe <HI REND="italic">and</HI> stire hy ȝelomlice; wyrc þan<HI REND="italic">n</HI> swa greate clympran <NOTE N="8" PLACE="foot">Toller, Anglo-Sax, Dict.; Hs. <HI REND="italic">clymppan.</HI></NOTE> feowur swa <NOTE N="9" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">þa.</HI></NOTE> litle aeceran <HI REND="italic">and</HI> sile hym þan<HI REND="italic">n</HI> faestende etan on wearmum waeteran feowur daȝes, aelc daeȝ <NOTE N="10" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">dae.</HI></NOTE> ane clyne <NOTE N="11" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">clyne</HI> ein <HI REND="italic">d</HI> mit einem Punkte darunter.</NOTE> Eft <NOTE N="1" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">Item.</HI></NOTE> nim <MILESTONE N="30"/> saluian <NOTE N="12" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">saluian</HI> noch <HI REND="italic">sl</HI> unterpunktiert.</NOTE> ane handfulle <HI REND="italic">and</HI> cnuca hy swyþe smale <HI REND="italic">and</HI> nim twelf pipercorn <HI REND="italic">and</HI> grind <NOTE N="13" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">gnind.</HI></NOTE> hy smaele <HI REND="italic">and</HI> nim þan<HI REND="italic">n</HI> aeȝru <NOTE N="14" PLACE="foot">Darüber <HI REND="italic">oua</HI> als Glosse.</NOTE>
<PB N="47" REF="54"/>
<HI REND="italic">and</HI> swing heo <NOTE N="1" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">ho.</HI></NOTE> togaedere mid þam wyrtu<HI REND="italic">m and</HI> mid þan pi∣pore; nim þane ane claene panne <HI REND="italic">and</HI> hyrste hy mid ele <HI REND="italic">and</HI> þan<HI REND="italic">n</HI> hy beon cole, ete hy þan<HI REND="italic">n</HI> faestinde. Nim eft <NOTE N="2" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">Item.</HI></NOTE> dyles saedes twelf peneȝa ȝewiht <NOTE N="3" PLACE="foot">Nach <HI REND="italic">ȝe</HI> folgt <HI REND="italic">wh</HI> unterstrichen, dann erst <HI REND="italic">with.</HI></NOTE> <HI REND="italic">and</HI> piperes aelswa fela <HI REND="italic">and</HI> cimenes swa fela <HI REND="italic">and</HI> gnid hit to duste; nim þan<HI REND="italic">n</HI> mintan <HI REND="italic">and</HI> seođ <MILESTONE N="5"/> hi on waetera <HI REND="italic">and</HI> do þaerto ȝehwaede wyn, drinca, þane he wylle to hys bedde. Eftsona <NOTE N="2" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">Item.</HI></NOTE>, ȝif se man spiwan, <HI REND="italic">and</HI> he ne maȝe etan: Syle him drincan elenam wyrtrumann oþþ<HI REND="italic">er</HI> uale∣rianam leaf oþþ<HI REND="italic">er</HI> myllefolyam wyđ wyne ȝemengged. Eft∣sona <NOTE N="2" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">Item.</HI></NOTE>, ȝif man sy ȝewunulic <NOTE N="4" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">ȝewanulic.</HI></NOTE>. þ<HI REND="italic">aet</HI> hyne þyrete: Nym lubestican <MILESTONE N="10"/> nyþewearde <HI REND="italic">and</HI> gnid <NOTE N="5" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">gnid</HI> steht <HI REND="italic">gni</HI> unterstrichen.</NOTE> on wine <HI REND="italic">and</HI> on watera <HI REND="italic">and</HI> sile hym drincan. Eftsona <NOTE N="2" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">Item.</HI></NOTE> nim elenam <HI REND="italic">and</HI> spelter <HI REND="italic">and</HI> seoþ on wine <HI REND="italic">and</HI> sile hym drincan. Þis ys seo selesta drenc wyđ þ<HI REND="italic">aet</HI> broc. <HI REND="italic">And</HI> wyđ þan ylcan <NOTE N="6" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">ylcam.</HI></NOTE>: Ȝenym hwit cude <HI REND="italic">and</HI> alewan <HI REND="italic">and</HI> mirra <HI REND="italic">and</HI> gingiferan <HI REND="italic">and</HI> cymen <NOTE N="7" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">cymen</HI> steht <HI REND="italic">cimj</HI> unterstrichen.</NOTE> <HI REND="italic">and</HI> grind hy eal togadere <MILESTONE N="15"/> <HI REND="italic">and</HI> do huniȝ to, swa fela swa þaerf sy. Nim þan<HI REND="italic">n</HI> linnenne claeđ <HI REND="italic">and</HI> leȝe þa sealfe uppan, bynđ <NOTE N="8" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">byđ.</HI></NOTE> þan<HI REND="italic">n</HI> ofer þane maeȝen. Þan<HI REND="italic">n</HI> clansaþ þa scealfe þane innoþ <HI REND="italic">and</HI> þa werinysse aweȝ ȝedeđ <HI REND="italic">and</HI> þan<HI REND="italic">n</HI> maȝan ȝewyrmþ. Wyþ þan ylcan <NOTE N="9" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">contra fluxum uentris.</HI></NOTE>: Nim swefles ehta peneȝa ȝewyhta <HI REND="italic">and</HI> cnuca hine smale: nim þan<HI REND="italic">n</HI> <MILESTONE N="20"/> an hrere braed aeȝ <HI REND="italic">and</HI> do hyt on innan <HI REND="italic">and</HI> sile hym etan. Eftsona <NOTE N="2" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">Item.</HI></NOTE>. ȝif þu wylt þe werinyssa aweȝ don of þan mann. þan<HI REND="italic">n</HI> þat yfel hyne ȝeþreadne haefđ. of đe þurft aweȝ adon: Nim hwyt cudu <HI REND="italic">and</HI> gyngyfere <HI REND="italic">and</HI> recels <HI REND="italic">and</HI> lauwinberiȝean <HI REND="italic">and</HI> cost, aelces þissa emfela; nim þan<HI REND="italic">n</HI> of oþþru<HI REND="italic">m</HI> pyhmentu<HI REND="italic">m</HI> <MILESTONE N="25"/> ane sticcan fulne <HI REND="italic">and</HI> gnid hy eal togadere: nim þan<HI REND="italic">n</HI> wateres tweȝen dales <NOTE N="10" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">daleles.</HI></NOTE> <HI REND="italic">and</HI> wines þan<HI REND="italic">n</HI> <NOTE N="11" PLACE="foot"><HI REND="italic">þann</HI> in der Hs. doppelt, das erstemal unterpunktiert.</NOTE> þriddan dal. meng þan<HI REND="italic">n</HI> eall togadere <HI REND="italic">and</HI> syle him drincan <NOTE N="12" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">drican.</HI></NOTE>.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="64" TYPE="item">
<HEAD>64. Ad emoptoycos. latine d<HI REND="italic">icitu</HI>r reiectatio.</HEAD>
<P>Ad emoptoycos. þ<HI REND="italic">aet</HI> Greccas hateđ amatostax. þ<HI REND="italic">aet</HI> ys on <MILESTONE N="30"/> ledene <NOTE N="13" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">ledene ure,</HI> wobei der Schreiber wohl an <HI REND="italic">leodene</HI> dachte.</NOTE> ȝenemned reiectatio. <HI REND="italic">and</HI> on englise ys haten blodrine.
<PB N="49" REF="56" MS="y"/>
Þus him eȝleþ se blodrine: Hwilu<HI REND="italic">m</HI> þurh þa nosa hym yrnþ þ<HI REND="italic">aet</HI> blod, hwilu<HI REND="italic">m</HI> þane on arsganga sitt, hyt hym fram yrnaþ. Ac þa ealde laeces saedan, þ<HI REND="italic">aet</HI> þeos þrowung ys ȝeset of feofer þingu<HI REND="italic">m.</HI> þ<HI REND="italic">aet</HI> ys of þan breoste <HI REND="italic">and</HI> of þan maȝan <HI REND="italic">and</HI> of aedran <HI REND="italic">and</HI> of þan þearman. Galwenus <NOTE N="1" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">Galienus dicit.</HI></NOTE> se laece hyt of hys <MILESTONE N="5"/> snotornysse þus wrat: Gif hyt on þan breoste byd oþþ<HI REND="italic">er</HI> on þan maȝan, þanne þurh þan<HI REND="italic">n</HI> spiþan þu hyt miht ȝeenawen <NOTE N="2" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">ȝecwawen.</HI></NOTE>: Ȝif hyt byþ on þan aedran oþþ<HI REND="italic">er</HI> of þare bladre. þu miht þurh þane miggan hyt ȝeenawan.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="65" TYPE="item">
<HEAD>65. Si dolor <HI REND="italic">et</HI> inf<HI REND="italic">ir</HI>mit<HI REND="italic">as</HI> <NOTE N="3" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">ifirmitas;</HI> die ganze Zeile steht am obern Rande der Seite.</NOTE> sit in viscerib<HI REND="italic">us.</HI> <MILESTONE N="10"/></HEAD>
<P>Ȝif hit byđ of þan þerman. þa<HI REND="italic">n</HI>ne myht þu þurh þane arsgang hyt ȝecnawan. Hit <NOTE N="4" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">his;</HI> am Rande: <HI REND="italic">Item.</HI></NOTE> byþ ongyton on sume manne. þ<HI REND="italic">aet</HI> þ<HI REND="italic">aet</HI> blod hym ut of þan heafode utwylþ, <HI REND="italic">and</HI> on suma hwilu<HI REND="italic">m.</HI> þ<HI REND="italic">aet</HI> hyt utsprinþ þur þa twa litlan <NOTE N="5" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">litlan</HI> steht <HI REND="italic">lippa</HI> unterpunktiert.</NOTE> þurlu, þa innan þara ceolan beoþ. forþan þa aedran beoþ tobrocone. þa i<HI REND="italic">n</HI>na <MILESTONE N="15"/> þa þurlu beoþ: <HI REND="italic">and</HI> hwilun of þare ceolan þ<HI REND="italic">aet</HI> blod utwylþ, hwilu<HI REND="italic">m</HI> of ȝoman. hwylu<HI REND="italic">m</HI> of þan scearþan banu<HI REND="italic">m,</HI> þe by∣tweox <NOTE N="6" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">by∣tweorx.</HI></NOTE> þan breostan byþ, <HI REND="italic">and</HI> hwylu<HI REND="italic">m</HI> of þare lungone, hwylu<HI REND="italic">m</HI> of þan maȝen. hwylu<HI REND="italic">m</HI> of þa<HI REND="italic">n</HI> innoþe, hwilu<HI REND="italic">m</HI> of þan lendune. Þis <NOTE N="7" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">Item, de eodem.</HI></NOTE> ys þ<HI REND="italic">aet</HI> ȝescead þara lacnunge: Ȝif þat blod oþ þan hea∣fode <MILESTONE N="20"/> wyll. þus þu scealt hyt aȝytan <NOTE N="7" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">Item, de eodem.</HI></NOTE>: He hwest hefelice, <HI REND="italic">and</HI> sindriȝ blod he utracþ. Þane, ȝif þa adra byþ tobrocen innan þan þurlu, of <NOTE N="8" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">of</HI> steht noch <HI REND="italic">and.</HI></NOTE> þan uue dropaþ uppan þa tunga, <HI REND="italic">and</HI> of þara tungan hyt inȝehwyrfþ <NOTE N="9" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">ingehwyfþ.</HI></NOTE> <HI REND="italic">and</HI> he agynþ to brecanne, þane to spiwanne. Þan<HI REND="italic">n</HI> <NOTE N="10" PLACE="foot">Am Rande; <HI REND="italic">de eodem.</HI></NOTE> ȝif hyt cumþ of þare þrotan, þus þu hyt <MILESTONE N="25"/> scealt aȝitan: Þan<HI REND="italic">n</HI> he hwest, þan<HI REND="italic">n</HI> smyit hys tunge, <HI REND="italic">and</HI> he uthraeþ wurmsig <NOTE N="11" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">wurmsig</HI> steht <HI REND="italic">wursin</HI> unterpunktiert.</NOTE> blod, <HI REND="italic">and</HI> þeo þrutu byþ mid sare ȝemenged, swa swiþe, þ<HI REND="italic">aet</HI> he hyt utan ȝefret. Ȝif <NOTE N="7" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">Item, de eodem.</HI></NOTE> hyt of þan goman [byþ] butan blode, <HI REND="italic">and</HI> swiđe uthreaecþ, þan<HI REND="italic">n</HI> todo þu hys muþ, <HI REND="italic">and</HI> hawa, hwaeþer hys ceaflas <NOTE N="12" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">ceaflas</HI> steht <HI REND="italic">ceale</HI> unterpunktiert.</NOTE> sin toswollene, <MILESTONE N="30"/> <HI REND="italic">and</HI> he eaþelic nan þing forswoliȝon ne maeȝ. Þan<HI REND="italic">n,</HI> ȝif hyt
<PB N="51" REF="58"/>
of þan scearpe bane byþ, þ<HI REND="italic">aet</HI> he sarlice hwest, <HI REND="italic">and</HI> blod ut∣spiuwþ <HI REND="italic">and</HI> micel blod astyreþ <HI REND="italic">and</HI> ȝif ȝaed, hys breost beođ ȝesarȝude, þan<HI REND="italic">n</HI> wite þu ȝewyslice, þ<HI REND="italic">aet</HI> þa adran [synd] tobro∣cene, þe on þa þurlun synd ȝesette. Þan<HI REND="italic">n</HI> <NOTE N="1" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">Item.</HI></NOTE>, ȝif þat blod of þa lungune cymþ, þ<HI REND="italic">aet</HI> aȝyt þu hyt þus, ȝif þat blod beo swyþe <MILESTONE N="5"/> read <HI REND="italic">and</HI> clane ut to spiwanne, <HI REND="italic">and</HI> he mid hwostan hyt ut∣hraecþ butu<HI REND="italic">n</HI> <NOTE N="2" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">butun.</HI></NOTE> alcu<HI REND="italic">m</HI> sare. Ȝif þat <NOTE N="3" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">þan;</HI> am Rande: <HI REND="italic">Item.</HI></NOTE> blod of þan innoþe flowe, þ<HI REND="italic">aet</HI> wyte þu, þ<HI REND="italic">aet</HI> sindon wunda on þan þearmu<HI REND="italic">m</HI> <NOTE N="4" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">þearnum.</HI></NOTE>. <HI REND="italic">and</HI> þan<HI REND="italic">n</HI> he to arsganga gaeþ, þan<HI REND="italic">ne</HI> þ<HI REND="italic">aet</HI> hym fram gaeþ, byþ swyþe wyþ blode ȝemenged. <HI REND="italic">And</HI> þan<HI REND="italic">n</HI> <NOTE N="1" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">Item.</HI></NOTE>, ȝif hyt byþ of renys, oþþ<HI REND="italic">er</HI> þan <MILESTONE N="10"/> lendene, þane cumþ þ<HI REND="italic">aet</HI> blod of þara blaeddran; <HI REND="italic">and</HI> þ<HI REND="italic">aet</HI> he myhþ <NOTE N="5" PLACE="foot">Darüber <HI REND="italic">mingit</HI> als Glosse.</NOTE>, byþ sweart oþþ<HI REND="italic">er</HI> hwyt <NOTE N="6" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">hyt.</HI></NOTE> oþþ<HI REND="italic">er</HI> read, forþan of yfelre adle becymþ þis þing on þan mann. Þus þu hyne scealt lac∣niȝe: Do hyne on wearme huse <HI REND="italic">and</HI> on beorht <HI REND="italic">and</HI> bedde hys bed myd morsecge oppan þara eorþa. <HI REND="italic">And</HI> he hyne sceal for∣habban <MILESTONE N="15"/> wyþ fela þingas: þis ys aerest wyþ micele <NOTE N="7" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">micele</HI> steht <HI REND="italic">fela þinga</HI> unterpunktiert.</NOTE> spaece; <HI REND="italic">and</HI> wyþ yrsunga <HI REND="italic">and</HI> wyþ hamed þing <HI REND="italic">and</HI> fram alce fur∣werfetu<HI REND="italic">m</HI> flaesce <HI REND="italic">and</HI> fram smyce <HI REND="italic">and</HI> fram alce unȝeþilde. forþan þa addran berstađ hwyla for þan miceles blodes þinge, þe on þan <NOTE N="8" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">þin.</HI></NOTE> lichama <HI REND="italic">and</HI> on addra byþ. <MILESTONE N="20"/></P>
</DIV2>
<DIV2 N="66" TYPE="item">
<HEAD>66. Jpocras dic<HI REND="italic">it</HI> q<HI REND="italic">uo</HI>d q<HI REND="italic">ui</HI>da<HI REND="italic">m</HI> plures <NOTE N="9" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">pluras.</HI></NOTE> venas qua<HI REND="italic">m</HI> |alii habeant| <NOTE N="10" PLACE="foot">C.; die ganze Zeile steht am untern Rande der Seite.</NOTE>.</HEAD>
<P>Jpocras se laece atuwde <NOTE N="11" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">atwuwde.</HI></NOTE>, þ<HI REND="italic">aet</HI> on sumu<HI REND="italic">m</HI> lichama beoþ ma addra, þane on sume, <HI REND="italic">and</HI> þe lichama byþ wearmra, þan<HI REND="italic">n</HI> se þe smalran <NOTE N="12" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">smaran; smalran</HI> schlägt auch C. vor.</NOTE> addran <HI REND="italic">and</HI> þa swa feawa ann beoþ. <MILESTONE N="25"/> Þane þe lichama <HI REND="italic">and</HI> þa addran beoþ þaes yfelan blodes fulle, þan<HI REND="italic">n</HI> scealt þu hym <NOTE N="13" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">hy.</HI></NOTE> laeten blod on þan earme, ȝif he þara hulde habban; <HI REND="italic">and</HI> wyrc hym siþþan tweȝen firesce clyþan <HI REND="italic">and</HI> bind oþerne betwex þa sculdru, oþerne betweox þa breoste <HI REND="italic">and</HI> syle hym ealra aerest etan ȝebraedne swam. <HI REND="italic">And</HI> ȝif <NOTE N="14" PLACE="foot">Nach <HI REND="italic">ȝif</HI> ist ein Zeichen; wahrscheinlich stand am Rande <HI REND="italic">item,</HI> was aber nicht mehr erkennbar ist.</NOTE> þ<HI REND="italic">aet</HI> blod <MILESTONE N="30"/> utwealle oþan heafode, þan<HI REND="italic">n</HI> cnuca þu swam <HI REND="italic">and</HI> nim waeter <HI REND="italic">and</HI> huniȝ <HI REND="italic">and</HI> meng togadere <HI REND="italic">and</HI> sile hym drincan. Nym
<PB N="53" REF="60"/>
þan<HI REND="italic">n</HI> ecede <HI REND="italic">and</HI> huniȝ and <NOTE N="1" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">an.</HI></NOTE> meng togadere. Nim þane an feþere <NOTE N="2" PLACE="foot">Die Hs. hat vom <HI REND="italic">þ</HI> nur den vertikalen Strich.</NOTE> <HI REND="italic">and</HI> dyppe þaron <HI REND="italic">and</HI> smyra þan<HI REND="italic">n</HI> þa stowe mid. Loca, hwaer þ<HI REND="italic">aet</HI> blod utwealle, ȝif þu þa stowe ȝeracen maeȝen. Ȝif þat blod of þara ceolan utwealle <NOTE N="3" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">Item, sanguis de guttere.</HI></NOTE>, nym cole, spongiam <NOTE N="4" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">spogiam;</HI> vgl. Z. 12.</NOTE> <HI REND="italic">and</HI> swam <HI REND="italic">and</HI> sealt <HI REND="italic">and</HI> cnuca eall togadere <HI REND="italic">and</HI> bynd þan<HI REND="italic">n</HI> þane <MILESTONE N="5"/> clyþan uppa þa þrotan <HI REND="italic">and</HI> sile hym aerest drincan finul on hluttrun <NOTE N="5" PLACE="foot">C.; Hs. <HI REND="italic">hlultrun.</HI></NOTE> wine <HI REND="italic">and</HI> sile hym etan nywe beoblaed; <HI REND="italic">and</HI> hym byd sona bet. And ȝif <NOTE N="6" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">Item de pulmone.</HI></NOTE> þat blod on þara lungane si, þane nim weȝbraedan <HI REND="italic">and</HI> cnuca hiȝ <HI REND="italic">and</HI> wring þarof þ<HI REND="italic">aet</HI> wos <HI REND="italic">and</HI> drinc. Gif <NOTE N="7" PLACE="foot">Am Rande: <HI REND="italic">Item de pectore.</HI></NOTE> hyt byþ of þan scearpan bane, þa betwex þa <MILESTONE N="10"/> breosta <NOTE N="8" PLACE="foot">Hs. <HI REND="italic">broesta.</HI></NOTE> byþ, þan<HI REND="italic">n</HI> nym þu cealde swam <HI REND="italic">and</HI> scealt <HI REND="italic">and</HI> cnuca togadere; nym þane spongyam <HI REND="italic">and</HI> leȝe þa scealfe on uppan <HI REND="italic">and</HI> bynd to þan breostan; cnuca þan<HI REND="italic">n</HI> swam <HI REND="italic">and</HI> do hine on watere <HI REND="italic">and</HI> drinca hyne butan <NOTE N="9" PLACE="foot">Vor <HI REND="italic">butan</HI> steht <HI REND="italic">be</HI> unterpunktiert.</NOTE> sealt, <HI REND="italic">and</HI> ȝif he þare ylde habban, þan<HI REND="italic">n</HI> laet þu hym blod <HI REND="italic">and</HI> bynd þa scealfe to þan <MILESTONE N="15"/> breostan þane.</P>
</DIV2>
<DIV2 N="67" TYPE="item">
<HEAD>67. Ȝif þ<HI REND="italic">aet</HI> blod of þan i<HI REND="italic">n</HI>noþe cumþ. vij'.</HEAD>
<P></P>
</DIV2>
</DIV1>
</BODY>
</TEXT>
</EEBO>
</ETS>
